<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Testamen[t] y dauddeg Padriarch meibion Jacob ...</title>
            <title>Testaments of the twelve patriarchs. Welsh.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1700</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 193 KB of XML-encoded text transcribed from 87 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A95668</idno>
            <idno type="STC">Wing T802B</idno>
            <idno type="STC">ESTC R42913</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">38875934</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 38875934</idno>
            <idno type="VID">152441</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A95668)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 152441)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2297:4)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Testamen[t] y dauddeg Padriarch meibion Jacob ...</title>
                  <title>Testaments of the twelve patriarchs. Welsh.</title>
                  <author>Grosseteste, Robert, 1175?-1253.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[11], 163 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>ag[--]werth gan [C]adwalader Ellis ...,</publisher>
                  <pubPlace>Argraphwyd yn Duflun [i.e. Dublin] :</pubPlace>
                  <date>1700.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imperfect: stained, torn, worn, cropped, tightly bound, and faded, with loss of text. Best copy available for photographing.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Cambridge University Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-10</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2007-10</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <front>
         <div type="title_page">
            <p>
               <pb facs="tcp:152441:1"/>
               <pb facs="tcp:152441:1" rendition="simple:additions"/>
               <pb facs="tcp:152441:2"/>
               <pb facs="tcp:152441:2"/>
TESTAMEN<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Y DAUDDEG <hi>Padriarch,</hi> SEF Meibion JACOB Gyfieithwyd allan or GROEG gan <hi>ROBERT GROST<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>EAD, </hi> Esgob <hi>Lincoln</hi> Ag allan oi Gopi <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> a Gyfieithwyd yn FRANGEG, ac yn DWITS gan eraill, ag yn awr yn <hi>GAMBERAEG.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>Er Parch i ba un, i mae yn Scrifenedig yn y Brif Yſgol yn</hi> CAMBRIDGE <hi>ar Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſmant Coppi o hwn yn y</hi> GROEG<g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
            <p>At yr hwn y Chwanegw<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> EPISTOL <hi>PA<g ref="char:V">Ʋ</g>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </hi> yr Apoſtol at y LOADICEAID.</p>
            <p>
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ychydig yn mherthyna<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Marwolaeth <hi>PA<g ref="char:V">Ʋ</g>L</hi> yn <hi>Rhufen</hi> dan <hi>N<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ro Cæſar<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi>
            </p>
            <p>Ar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>raphwyd yn <hi>Duflun,</hi> ag ar werth gan <hi>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>adwalader Ellis</hi> yn y <hi>Bala,</hi> yn <hi>Sur Meirionidd,</hi> 
               <date>1700</date>
               <g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:152441:3" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:152441:3"/>
            <head>AT Y DARLLEYDD.</head>
            <p>ER ein dedwyddol ddyddiau hyn (Griſtian da) dderbyn a mwunhau mewn peth me<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ur, amal ac amriw weithredoedd yn go<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>alu am, ac yn tueddu at Ddadyn chwe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iad Belial, a Derchafiad Duwioldeb, etto yſtyri<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th hynny megis yn Ddaiarol, felly nyni Fil<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr Yſbrydol, yn anfynych un rhedeg ir Wi<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i adwrieth heb Larwm; mi a dybiais yn gymheſur alw arnoch ar Llyfr Difrifol Duw<g ref="char:EOLhyphen"/>iol hwn, fu yn hir o amſer yn guddiedig yn yr <hi>Hebrew,</hi> ac yn awr a ddaeth ir gole yu <hi>Gumberaeg,</hi> malais yr <hi>Iddewon</hi> yn i guddio, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwidd fod ynddo mor aml rag-ddanghoſiad <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Griſt y Cyfiawn, yr hyn oedd aneſmwyth iddynt hwy; eithr unig Raglinieth yn i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>diffin yn Anrheathadwy, ac yn y diwedd, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> mae Coſt is fu, etto Frwythlawn yw r go<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>diad ar argraffiad o waith mor deilwng <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ein naturiol-iaith ein hunain: Scrifen <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> reuraid yr hon o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honi ei hunan, heb chwa<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>gi atti Baintiad o Ddoethineb Ymadrodd,
<pb facs="tcp:152441:4"/>
ſydd Ddrich ei Dwyſogion, Pregethwr ei Griſtionogion oll; hardd Ddrych ei Wragedd, ei Blant, ei Weinidogion, ar cyfriw; Doeth, Cymeradwy, Athro parod i dueddu at bob cyflwr arbenig i Briodolieth Penodol: Ai Tywyſog wyti? gad i <hi>Juda</hi> dy reoli; os me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl ir wyt am nerthol wroldeb, mae efe yn dyſcu gwreidd-dra; os chwenych cyfiawn lyfodraethu ydd wyt, efe a fyne iti ochelyd creulondeb; os ſychedy ydd wyt ar ol arfe<g ref="char:EOLhyphen"/>rion y bywyd, mae efe yn cyhoiddi mae gwag ogoniant, godineb, ymryfuſedd, beie, gwendid, ſydd yn y diwedd yn llwyr ddadwneuthur Ardderchowgrwydd. Gade i mi fyned yn mlaen a gofun iti gweſdiwn: Ai Eſcob wyti? Ai Gwenidog, Pregethwr o Enedigeth Criſt, ei Fywyd ai Farwolaeth? edrych ar <hi>Levi</hi> megis Lantar, ti a fedri ddyſcu dy hunan, eithr efe a feider dy ddyſcu di yn well; ydd wyt ti yn Llafaru wrth arall, gwrando ar yr hwn ſydd yn Llafaru wrthit ti, yn mherthy<g ref="char:EOLhyphen"/>nas dy Ddyledſwydd dy hunan, mor Sainct<g ref="char:EOLhyphen"/>aidd yw, mor anrhydeddus, ac mor dru<g ref="char:EOLhyphen"/>anedd yw ei Ddyrmygwir efe. Chwy Rieni edrychwch ar <hi>Jacob,</hi> ar Deuddeg Tadau Duwiol, mewn amſer a threfn, dyſcwch gan<g ref="char:EOLhyphen"/>thynt hwy Weddio dros eich Plant, at Dduw drwy Griſt; cymerwch Addyſc oi Athrawi<g ref="char:EOLhyphen"/>eth hwy. <hi>Taer weddi y Tad tros y Plant</hi>
               <pb facs="tcp:152441:4"/>
               <hi>at yr Arglwydd, fydd Aberth Gymeradwy oi flaen efe; eithr yr hwn o ynfyd doſturi fydd yn gadel yw Plant ei rheoleith ei hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, a gyfrifir ger bron Duw yn eyog gy<g ref="char:EOLhyphen"/>franog oi gyrfa bechadurus hwynt;</hi> o ran hynu edrychwch y Llyfur hwn, ymwran<g ref="char:EOLhyphen"/>dewch pa fodd ich dyſcu eich hunain, ach Plant hefyd; chwi a deimliaſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ch euſus <hi>Eli y Gwr Claf,</hi> meddienwch weithia<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <hi>Dafod y Gwr Claf,</hi> yw dyſcu hwynt pan ir ymada<g ref="char:EOLhyphen"/>woch a hwy, a ffa beth yw adel iddynt pan faech yn marw, onid te i diwedd hwynt a fudd Galarus, ach diwedd chwithau a fydd Galarus Drueni: Dowch chwi yma, chwi Blant y Ddaiaren, darllenwch a gwelwch yr hen Dad hwnnw, <hi>Ruben,</hi> gida ei ddaionis Frodir, yn barod, ac yn union, coppiwch allan Fendigedig Lwubrau <hi>Cyfiawnder,</hi> a Gwrtho<g ref="char:EOLhyphen"/>dedig Lwubrau <hi>Belial,</hi> y naill iw <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>elyd, ar llall yw ddilin, A ddechreui di gyda yr hy<g ref="char:EOLhyphen"/>naf, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yr hen Oſoedd a ymddanghoſodd yn Ddoetha? Am hyny na ſtopia Gluſdiau dy Galon, nath Gorph, rhag gwrando ar lais Rhinwyr morr Ddoeth ac morr Feluſedd. O y rhifedi! ar hyll ymddanghoſiad, ſydd or Yſbrydion meirwon hynny, a rifodd efe mewn trefn, <hi>Anlladrwydd, Cynfigen, Glothineb, Gwchder, Bal<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>hder, Gwag-ogoniant, An<g ref="char:EOLhyphen"/>ghyfiawnder, Styfnig-Anwybodeth:</hi> Y rhain
<pb facs="tcp:152441:5"/>
oll fel i gwelir ydynt Angheuol; eithir y cyntaf ſydd fwua Fiaidd, diwedd yr hwn yw Diſdrowiad y Corph Daiarol, ar En<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>id Tragwyddol; yr hwn Fynon a Fwll o Ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni, os mynit i ſychu i fynu, ymgadw oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth Feddwdod, na fydded genit Lygad Gwammal chwannog ei edrich ar Degwch Wyneb; attal dy Enay rhag geiriau pryſur wrth Ferched, onis mynit yn y drwg foddi; ymarfer o Lafurio, dof;a Ieuengtid: <hi>Myfi yn Sauthu dros fy mhen fy hun</hi> (medd <hi>Ruben</hi> wrth ei Blant) <hi>a halogais Welu fy Nhad; am hynu nag edrychwch ar degwch Mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ched, na ymyfyriwch ar ei gwaith hwynt; cedwch eich hunain yn dyſcu neu yn gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thio; gorchmynwch eich Gwragedd ach Merched yn mherthynas Gwiſgiad ei Penau; perwch eiddynt goſpi ei Golygon, o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd pob un ac fydd yn deilio yn dwyll<g ref="char:EOLhyphen"/>odrus yn y pethau hynny, fydd ynghadw i bo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ne y Byd fydd i ddyfod:</hi> Yr hon fu<g ref="char:EOLhyphen"/>c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>edd, gan f<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r anhawdd i gochelyd heb gyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>owniad or Gufraith, ar Gyfraith mewn <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ſydd yn ſefyll mewn Cariad Cyfnewidiol, ymdr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>chwch gida <hi>Simeon,</hi> yr ail Frawd, i ochelyd Ymryſonedd, <hi>yr hwn ſydd yn dally y Meddwl, yn difa y Corph, yn anog Llo<g ref="char:EOLhyphen"/>fr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ddieth;</hi> ymddiffyniad <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a un yw <hi>Maddeu</hi> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c <hi>Anghofio.</hi> Cymer attat Lawenbryd
<pb facs="tcp:152441:5"/>
               <hi>Joſeph</hi> cyflawn, ſad, ſafydlog, a llonydd feddw<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> etto goſod <hi>Simeon</hi> o flaen dy Lygaid, ai Law Wyfedig, cyfiawn wober am y cyfriw becho<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i ochelyd yr holl aflonyddwch ar drwg hwnnw cofia <hi>Juda,</hi> caſgl brofiad oddiwrtho efe, <hi>Mae pechadurus yw i Ddyn ymffroſdio yn i wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredoedd ei hun, yr hwn a edliwio i arall ei droſedd, fydd yn ſefyll ei hun mewn lle llithrig; Juda</hi> a edliwiodd yw Frawd hy<g ref="char:EOLhyphen"/>naf <hi>(Ruben)</hi> ei odineb, noda pwy yn y man a bechodd, onid Cynfigenus, a Chwerylus <hi>Juda?</hi> Onis tramgwyddodd efe yn ol y cnawd yn Nhy y <hi>Cananeaid?</hi> Onis cymerodd efe Wraig heb undeb ei Rieni? Dau bechod mawr, arfe<g ref="char:EOLhyphen"/>redig yn ein dyddie ni, etto coſbwyd y naill bechod a diffig, neu ir hun lleiaf ac ychydig lawenidd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Plant, medd y Tad <hi>Juda</hi> y Padriarch; ar llall ac aneſmwyth berigl o Gorph ac Enaid, medd St. <hi>Paul:</hi> Am hynny ymgedwch oddiwrth Win, caſewch Feddwdod, canis y cyfriw nid yw yn enllibio, nag yn lliwied ei eraill ei bechod; nid yw yn magy anghydfod, eithr yn cowleidio cariad mewn Calon ſyml, megis y Tad da <hi>Iſachar,</hi> yr hwn yr erioed nid enllibiodd, nid oedd niweidiol nag yſgornus yw gymydogion, nis bwytae efe ei fara ei hunan heb roi rhan ir Tlawd, nis newidie efe derfynau tir un dyn, eithr yn caru pawb megis ei Blant naturial
<pb facs="tcp:152441:6"/>
ei hun. O na bae i ni megis ac i darllenom <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i hwn, oſod allan yr unrhiw yn ein Buchedd <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>an ymarweddiad; Trygaredd a Chariad ſydd Berl Gwerthfawr, ceidwad y rhain gwedi i cud-uno a lwydda, eithr os gwaſga<g ref="char:EOLhyphen"/>rant daw colled, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwidd <hi>Zebulon</hi> ſydd yn dywedid, <hi>Pan ollynger yn rhydd y Coed ar Cerrig, y Dyfr a olcha ymaith y Tyfod;</hi> yr hwn am ei drugaredd ai doſdiri a gafodd yn rhagoral i obrwuo; chwiliwch ei Lythir<g ref="char:punc">▪</g> Gymmyn efe, cyfflybwch ei ragorol Gariad efe yn Dilladu y Noith, yn Porthi y newynog, yn gyſtadl y Dieithr ai Gymydogion: Na adewch i Yſbrid <hi>Dan</hi> feddianu eich meddylie, na adewch i ddigofaint <hi>Gad</hi> ſyfydlu yn eich calonau, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y cyfriw waith gida thru oddrwg Offerenau, ſef Ymadrodd Chwerw, Twyll, a Llaw Orthrymedig, yn dwyn frwyth nid anhebig, megis i gellwch ddarllen a gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>l<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d; a fynit ddyſeu yr inion lwybr at y peth yddwyt yn i geiſio? <hi>Dwy fordd ſydd</hi> (medd <hi>Aſer) un yw Rhinwedd dda, ar llall yw Drygioni.</hi> Gochel yrfa gyntaf <hi>Naphtali,</hi> eithr amgyffred yr ail; ond yr hwn a rodio yn y ddwy, ſydd yn dallu Dynion, yn i dwyllo ei hunan, ac yn gwatwar Duw; twyllodrus ddeiliad pa rai a gant ddyblu ei Poenau, y cyfriw yw 'r Cybyddaidd, ar Tru<g ref="char:EOLhyphen"/>garog wrth Ddrygioni; y cyfriw yw (medd
<pb facs="tcp:152441:6"/>
               <hi>Aſer,</hi> y rhai a Ymprydiant oddiwrth Fwy<g ref="char:EOLhyphen"/>didd, ac nid oddiwrth Anlladrwidd; am hyn bydded genit Galon Syml gida <hi>Joſeph</hi> Gyfiawn Bendigedig yr Arglwydd, yr hwn oedd wir arwidd o <hi>Griſt Ieſu;</hi> am Gas efe a ddanghoſodd Gariad, pan Felldithid efe a Fendithie, pan Saethwyd efe drwyddo ni wnaeth efe gimaint ac Anelu ei Fwa, er i myne ei Frodur i Ladd efe, er iddint i dafly ir Pwll, er iddint i werthu efe yn Gaeth-was i ddieithred, y rhai a gaſaent Figeiled hyd Ange, gan ba rai ei chwipwyd ac i cyſdyddiwyd efe; etto pan oeddent hwy mewn ofn, efe ai cyſure hwyut, pan oeddent yn mraint trengu o newyn, efe a rodde iddynt linieth, pan wrth ei awdurdod i gallaſai efe ddiſtrywio, ydd oedd efe drwy awdurdod yn ymddiffin; ag efe yn Arglwydd arnynt, etto yn trefnu hwy megis pa baent gwell nag efe, yn Frawd eiddynt, yn i cymeryd megis pa baent Plant iddo, heb ſon am ei angrhedig<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd hwynt, anghofio i bradwrieth hwynt, yn gariadus, ac yn dragarog yn maddeu ei creulondeb hwynt; chwi a glowſoch ei gariad efe at ei Gymydog, gwrandewch ei ufydd-dod at Dduw: Pan oedd efe mewn caethiwed truenus, a ffrywyllodd efe a chwyddo? Pan wnawd efe yn gaethwas, o Fab ei Wr rhydd, a lefodd efe allan yn erbyn y Nefoedd, i fod
<pb facs="tcp:152441:7"/>
efe gwedi i llwyr adel? Y achwynodd efe yn ddiymyneddgar yn erbyn cyfiawnder yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd? Na ddo, eithir gan ddiſgwyl efe a ddiſgwyliodd wrth yr Arglwydd, ar Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd yr hwn a ymguddiaſe oddiwrtho, a ddanghoſodd ei Wynebpryd iddo, or bri gwala mewn edrychiad, yn Wr rhydd, yn Gofaethog, ac o Oludog Deiliad, a Gwr Anrhydeddus, yn Rhaglaw ar holl wlad yr <hi>Aipht;</hi> yr hwn yn ei Fywyd a gerid gan yr <hi>Aiphtied,</hi> ac yn ol ei Farwolaeth a gerid; hwn ni wnae na chy<g ref="char:EOLhyphen"/>foeth na thrieni iddo Ymchwyddo, nis gwnae nag addaweidion na bygythion yr <hi>Aiphties</hi> buteinig iddo Lithro; yn ol ei Farwolaeth nid oedd nar Byd nar Cythrel, na Dichell Ddynol, y alle beri i anghofio efe. O na bydde ein Gyrfa Farwol nineu ddechru a diwedd fel hyn; ie fel hyn O Arglwydd, ddiwedd yn Ddedwydd; <hi>Yr Ysbryd ſydd barod, eithr y Cnawd ſydd wan;</hi> dyſc gan hynny wrth <hi>Benjamin,</hi> fod dy Galon yn nynny, modd i bych barod mewn Enaid a Chorph: <hi>Gadewch i ni ganmol,</hi> medd y Pregethwr, <hi>(gadewch i ni edrych ar) yr Ardderchawg Glodfawr-Wyr, ac ar Genhedlaethau ein Henafied, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd llawer o weithredoedd Clodfawr a weitheodd yr Arglwydd ynddynt hwy, ac a ddanghoſodd ei fawr Allu er y dechreuad:</hi> Yr hyn wrth i yſdyried, ac yn unig am na
<pb facs="tcp:152441:7"/>
ewyllyſiwn fod dim yn niffig yn y Llyfr hwn, a fae er bodlonrhwydd iti, mi a dybiaus mor addas ddeilio ar Tad Cyfiawn, ac ar Plant Duwiol, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwidd Llinio Gwyneb yn unig heb Gorph, ſydd ai glod fel ir hauddo, yr hwn a Baentio Goes heb Gorph, neu Gorph heb Pen, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ydd mor addas yw alw yn ffol, ag ydiw y <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eth yw alw yn angall ei wneithuriad, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd mae cyſdlad gweled y Pen ar Goes, a chlowed y Tad ar Plant, myfi a dynas allan or Scrythur, ac nid yn ol fy nhyb, ne fy ffanſi fy hunan, Farwolaeth <hi>Jacob,</hi> ai <hi>Deſtament,</hi> y Bendigedig Gyfiawn Dad Dedwydd, yw chw a<g ref="char:EOLhyphen"/>negu at yr hen Goffadwrieth yma oi Blant efe; am hynny i dalu am fy mhoen, Darllen hwynt yn ddiwyd, ac nid i Darllen yn unig, eithr ymfodloni yw dilin; canis dilin Gwyr da duwiol, iw'r Llwybr hyffordd i Dduwiol<g ref="char:EOLhyphen"/>deb; felly i gallwn gyfri o Fendith <hi>Jacob;</hi> fellu ei gallwn ollawl gleimio ein bod yn Blant iddo; nid w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>f yn meddwl yn Blant yn ol y Cnawd, eithr yn ol yr Yſbryd.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter">
            <pb n="1" facs="tcp:152441:8"/>
            <head>Teſtament JACOB, <hi>a wnaeth efe wrth ei Farwolaeth yw Ddauddeg Mab y</hi> Padriarch, <hi>yn mherthynas yr hyn a ddigwydde yn ei dyddie diwedda; a gaſglwyd allan o</hi> Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neſis <hi>y</hi> 48. 59. <hi>ac a chwanegwid at y Llyfr hwn.</hi>
            </head>
            <p>JACOB Mab <hi>Iſaac,</hi> y anwid o <hi>Rebecca,</hi> yn oedran y Bid, 2108. ei Dad efe oedd Wr 60 mhlwidd oed, yn Wr Perffaith a Chy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawn, yn byw mewn Pebyll, nid yn ymroi i bleſerae o helwrieth, megis ei Frawd hy<g ref="char:EOLhyphen"/>naf yn ol natur, nid yn ol Gras, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yr Hynaf a gaiff Waſaneuthy yr Ieuangaf, ebra yr Arglwydd, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd pa ham? nid o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ir hadde <hi>Jacob</hi> hynny, eithr felly 'r ordeiniodd yr Arglwy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd pan drwy ragliniol ewyllus <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uw, a Nefol dref<g ref="char:EOLhyphen"/>nad yr hwn ſydd yn ordeinio pob peth, fe a ynillodd Enedigeth-fraint ei Frawd, a Bendith ei Dad; ei Rieni ef yn yſdyried fod llithrig ddyddie cyſylldiad Corphorol yn neſau, ac yn wiliadwrus yn ofni ei Frawd <hi>Eſau,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod efe gwedi beichiogi yn ei Galon ar Lofruddieth, ac iddo benodi
<pb n="2" facs="tcp:152441:8"/>
dydd i eſgor oi amcan cythreilig, hwy ddanfonaſant JACOB o <hi>Berſaba</hi> i <hi>Meſop o<g ref="char:EOLhyphen"/>tamia</hi> at <hi>Laban</hi> Brawd ei Fam efe, yno yn oneſt i gymeryd Gwraig, ac i fyw me<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n llonyddwch; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Priodas heb undeb Rhieni, a gwir yſtyrieth y ddwy-blaid or <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>tundeb, megis ac i mae yn magu aflo<g ref="char:EOLhyphen"/>nyddwch, mae felly yn ai foddhau Duw; am hyn JACOB yn ol hir daith, gwedi myned at <hi>Laban,</hi> ai waſaneuthi efe peder ar ddeg o Flynyddoedd, mewn Poen a Lla<g ref="char:EOLhyphen"/>fur, er i fod efe yn Fab yr Addewid, y Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>digedig gan Dduw, gwedi ei eni o Wraig rudd, ac heb law hynny yn Gig ag yn Waed ai Ewyrth, ac yn Arglwydd <hi>Canaan,</hi> nid ymryſymodd efe rhyngtho ac ei hun, megis Plant bydol y Ddaiaren hon, gan ddywedyd, Y gaf i yr hwn wyf rydd, a Mab ei Wr rhydd Goludog, fod yn Waſneuthwr ac yn Gaethwas yn nhy fy Ewyrth, gwedi fy nan<g ref="char:EOLhyphen"/>fon i Briodi, ac nid i waſaneuthu. <hi>Laban</hi> a roddes iddo ei ddwu Ferch yn Wragedd, am ei Waſaneth da, drwy ba un i Ben<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i<g ref="char:EOLhyphen"/>thiodd Duw yr ychydig oedd gan <hi>Laban</hi> or blaen, fe a roddes iddo ei ddwy Ferch, <hi>Lea</hi> yn gyntaf, ac yna <hi>Rachel,</hi> a hefyd ei dwu Forwyn, <hi>Bilha</hi> a <hi>Zilpha,</hi> o ba rai, yn ol yr addewid a wneithid iddo efe yn <hi>Bethel,</hi> yr amlheid ei Had, efe a Genhedlodd Ddau<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeg
<pb n="3" facs="tcp:152441:9"/>
Mab, Duddeg Duwiol Dadau: <hi>R<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ben, Simeon, Levi, Juda, Dan, Naphtali, Gad, Aſer, Iſachar, Zebulon, Joſeph, Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>jamin.</hi>
            </p>
            <p>Ar Arglwydd yn i Fendithio efe fel hyn, yn gy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dl<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d mewn Plant ac mewn Golyd, aeth yn ol drachefn i wlad ei Enedigaeth, efe ai Blant yno i Fyw, ac i Farw; ac wele Duwiol raglinieth Duw yn ol ysbaid 33 o flynyddoedd, efe a ſymudodd o <hi>Canaan</hi> i <hi>Goſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n</hi> yn yr <hi>Aipht,</hi> drwy waith <hi>Joſeph</hi> ei Fab efe, Steward Gwlad yr <hi>Aipht,</hi> yr hwn a wertheſid gan ei Frodur; lle, yn ol iddo fyw yno dwy flynedd ar bymtheg, a gweled ei Deulu yn cynyddu, yw fawr Lawenydd ai Gyſur, heb ammau, yn arbennig yr holl Wlad oi amgylch efe yn cael ei cyſduddio drwy newyn, ac efe drwy drugaredd Duw, h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>b fawr deimlo y peth; ac felly yn deall fod ei dryblus Berariniad efe yn dyfod i ben, efe a alwodd atto ei Fab JOSEPH, ac a ddywedodd wrtho: Os cefais ras yn dy olwg dyro dy law dan fy Morddwyd (o<g ref="char:EOLunhyphen"/>he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwyd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yn y drefn honno i cymerent Lw yn am<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>r <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ACOB) deilia yn drygarog a myfi, ac yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yfiawn, na chladd fi yn yr <hi>Aipht,</hi> eithr g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d i mi huno gida fy Nhadau, lle <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r oedd gwir ffydd yn addeweidion yr Arglwydd yw Dadau, yn i annog efe i
<pb n="4" facs="tcp:152441:9"/>
edrych am <hi>Canaan,</hi> ei obithiol Etifeddieth efe, ac nid i ymddiried yn Nhir <hi>Pharaoh;</hi> ir hwn erfyniad pan ddarfu i JOSEPH, ei anwyl Fab efe ufydd gyduno, JACOB yn chwanegi ei Nerth, ac yn ſefyll i fynu, yn ewyllyſio fellu ddangos eiddint fawr ddai<g ref="char:EOLhyphen"/>oni yr Arglwydd yn i ymddiffin efe ai eiddo, Duw Hollalluog a ymddanghoſodd i mi yn <hi>Luz,</hi> yn Nhir <hi>Canaan,</hi> ac am Bendithiodd, gan ddywedyd, Mi ath wnaf di yn ffrwyth<g ref="char:EOLhyphen"/>lawn, ac a wnaf it amlhau, ac a wnaf o honat rifedi mawr o Bobloedd; ac a roddaf ith Had y Tir hwn yn feddiant tragwyddol. Dy Feibion, <hi>Manaſſes</hi> ac <hi>Ephraim,</hi> a gymeraf megis yr eiddo fi, ei Brodyr hwynt a elwir yn ol ei henwae hwy. Myfi yn dyfod o <hi>Me<g ref="char:EOLhyphen"/>ſopotamia, Rachel</hi> a fu farw yn Nhir <hi>Canaan,</hi> ac a gladdwyd wrth y ffordd i <hi>Ephrata,</hi> yr un yw <hi>Bethlehem.</hi>
            </p>
            <p>Yna JACOB, er i fod yn dra thowyll o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ei oedran, yn edrych ar ddau Fab JOSEPH, a ddywedodd, Beth yw y rhain: JOSEPH y attebodd, Fy Meibion ydynt, y rhai a roddes Duw i mi. O dwg hwynt atta fi (ebra JACOB) a gad i mi i Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dithio; nid oeddwn yn tybied i gwelwn moth wyneb di JOSEPH, wele yr Arglwydd a ddanghoſodd im dy Had.</p>
            <p>
               <pb n="5" facs="tcp:152441:10"/>
Duw yn ngolwg pa un i rhodiodd fy Nhadau <hi>Abraham</hi> ac <hi>Iſaac,</hi> Duw yr hwn am Porthodd i holl ddyddie fy emoes hyd y dydd hwn, ar Angel yr hwn am achubodd ei rhag pob drwg, Bendithia y Llang<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ia hyn, a gelwir fy enw i arnynt, ac enw fy Nhadau, <hi>Abraham</hi> ac <hi>Iſaac,</hi> a bydded iddynt gynyddu yn Lluoſog yn nghanol y Daiar.</p>
            <p>Yna pan gododd JOSEPH Law ei Dad oddiwrth <hi>Ephraim</hi> at <hi>Manaſſes</hi> yr hynaf, JACOB a ddywedodd, Gad iddo, myfi ai gwn yn dda, fy Mab, yntau hefyd a fydd Bobl fawr, eithr ei Frawd ieuangaf a fydd mwy: Ynot ti bydded i <hi>Iſrael</hi> Fendithio, a dywedyd, Duw ath wnel di fel EPHRAIM a MANASSES. Yn ol hyn ac efe yn gwanhychu a ddywedodd: Wele, JOSEPH, myfi yn marw, Duw a fydd gida chwi, ac ach dwg chwi etto i Dir eich Tadau; yn mhellach ydd wyf yn gadel iti barthedd o chwaneg o dir <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> F<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>odyr, yr hwn a yni<g ref="char:EOLhyphen"/>lles i wrth y Cledder ar Bwa oddiar yr <hi>Amo<g ref="char:EOLhyphen"/>riaid.</hi> Dowch chwithau yma O fy mhlant, fel ei gallwf ddywedyd i chwi y pethau a ddigwydd yn y Dyddie Diweddaraf, ym<g ref="char:EOLhyphen"/>geſglwch ir unlle, a gwrandewch chwi Meibion JACOB, ar ISRAEL eich Tad.</p>
            <p>
               <pb n="6" facs="tcp:152441:10"/>
RUBEN, Fy nghyntaf Anedig, fy Nerth fy Ngallu, rhagoral mewn Teilyngdod a Nerth, anwadal fel Dyfr, ni chei ragori, o herwidd it halogi fy Ngwelu.</p>
            <p>SIMEON a LEVI Brodyr mewn Dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni y rhai yn eich dig a Laddaſoch Wr, ac yn eich ewyllus eich hunain a Gloddiaſoch Wal i lawr, Melldigedig fyddo eich Digo<g ref="char:EOLhyphen"/>faint o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Digwilidd oedd, ach Gwyll<g ref="char:EOLhyphen"/>dineb oedd Greulon; mi ach rhanaf chwi yn JACOB, ac ach gwaſgaraf chwi yn ISRAEL.</p>
            <p>JUDA, Dy Law a fydd ar Wddf dy Elynion, dy Frodir a Ymoſdyngant it; fel Cene Llew y doi i fyni or Lladdfa; ti a orweddi fel Llew, ac fel Llewes, pwy ath gyffroiff di i fynu? Yn ail, y Deirn-Wialen nid ymedu a thi, na rhoddwr Cyfraith oddi rhwng dy Draed, nis ei del SHILO, yr holl Genhedlaethau a geiſiant ar ei ol efe: Yn drydedd, Ti a rwmi dy Lwdwn Aſen wrth y Winwdden, a Llwdwn yr Aſen wrth y Winwdden orau: Ti a olchi dy Wiſc mewn Gwin, ath Glog yn Ngwaed y Grawn-Win; dy Lygaid fyddant gochio<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gan Win, ath Ddanedd fyddant gwynnion gan Laeth.</p>
            <p>
               <pb n="7" facs="tcp:152441:11"/>
ZABULON, Ti a gyfaneddi wrth lan y Mor, ti a fyddi Porthladd ei Longau, dy derfynau a fyddant hyd <hi>Zidon.</hi>
            </p>
            <p>ISACHAR, Ti a fyddi cryf fel Aſen yn gorwedd i lawr rhwng dau bwn; gweli or<g ref="char:EOLhyphen"/>ffwyſdra mae da yw, a bod y Tir yn hyfryd, gogwyddi dy yſgwydd i gario, ac a fyddi daroſdyngedig i Deyrnged.</p>
            <p>DAN, Dydi a Ferni y Bobl megis un o Lwuthae <hi>Iſrael:</hi> DAN, Ti a fyddi Sarph ar y Fordd, a Neidr ar y Llwybr yn brathu ſodlau y March, fel i ſyrthio i Farchog yn ol.</p>
            <p>Yno JACOB yn rhagweled yn ei feddwl y mawr drieni oedd yn amgylchu ei Hilio<g ref="char:EOLhyphen"/>geth efe, ai cyſurodd ei hunan, gan orphwys ar addewid Duw, a llefain allan oi galon ai feddwl, <hi>O Arglwydd wrth dy Iachadwrieth i diſgwiliais.</hi>
            </p>
            <p>GAD, Lly o Wyr ath orchfygant ti, a thitheu ai gorchfygi hwynt yn y diwedd.</p>
            <p>A ffa beth addywedaf wrth ASER? Ei Fwrdd a fydd bras, ac efe a gaiff Ddantei<g ref="char:EOLhyphen"/>thion Brenhinawl.</p>
            <p>NAPHTALI ſydd Garw ieuangc a ddan<g ref="char:EOLhyphen"/>fonwyd yn anrheg yn rhoddi geiriau da.</p>
            <p>JOSEPH ſydd Gangen flodeuog ger llaw y ffynon, ai man Ganghenau yn cyrheuddyd hyd y mur; y Saethynion a Sauthaſant yn ei
<pb n="8" facs="tcp:152441:11"/>
erbyn efe, ac ai caſaſant, eithr ei Fwa efe a wnawd yn gryf, ai Freichiau efe a nerthwyd drwy Law Grymys Dduw JACOB. O hwn y daw allan Fugail a Chraig yn <hi>Iſrael.</hi> Hun oll a ddeillia o ddiwrth Duw fy Nhad, yr hwn ath gynorthwyodd di, ac ath fendithiodd di a Nefol Fendithion, a bendithion y dyfn<g ref="char:EOLhyphen"/>der oddiſod, a bendithion y bro<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>au ar groth. Rhagorodd bendithion dy Dad ar yr holl fendithion a dderbynies ei oddiwrth fy Rhi<g ref="char:EOLhyphen"/>eni, hyd yn nherfyn bryniau Tragwyddoldeb i byddant ar Ben JOSEPH, ac ar Gorun yr hwn a Naillduwyd o ddiwrth ei Frodur.</p>
            <p>BENJAMIN a yſglafaetha fel Blaidd, y borau i bwutu efe yr yſglyfaeth, ac yn yr hwyr i rhan efe yr ysbail.</p>
            <p>A ffan orffenodd ei Bendithio hwynt, yna efe a erchmynodd iddint, gan ddywedyd, Myfi a geſglir at fy Mhobl, Cleddwch fi gida fy Nhadau yn yr Ogo ſydd yn Maes <hi>Ephron</hi> yr <hi>H<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>thiaid,</hi> yn yr Ogo ſydd yn Maes <hi>Machpelah,</hi> yr hwn ſydd oflaen <hi>Mamre</hi> yn Nhir <hi>Canaan,</hi> yr hwn a brynodd <hi>Abraham</hi> gida 'r Maes gan <hi>Ephron</hi> yr <hi>Hethiaid,</hi> yn Feddiant Beddrod, lle i claddaſant <hi>Abraham</hi> a <hi>Sara</hi> ei Wraig efe, ac <hi>Iſaac</hi> a <hi>Rebecha;</hi> ac yno i Cleddais einau <hi>Lea.</hi> Y Maes ar Ogo a gafwyd gan Feibion <hi>Heth.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="9" facs="tcp:152441:12"/>
A ffan orchmynodd JACOB yw Feibion yr hyn oll afynau, yn ol iddo fyw gan mhly<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd a ſaith a deigien, fe a dynnodd ei Draed i fynu yn y Gwelu, ac yn fuan a fu farw. Yna JOSEPH a ſyrthiodd ar ei Wuneb efe, ac ai cuſanodd efe a Dagre, ac a barodd ir Meddygon ei Berarogli efe dros ysbaid deigien nhiwrnod; a hwy y alaraſant am dano ddeng nhiwrnod a thriugain; a chan ymadel ar <hi>Aipht,</hi> a myned i <hi>Canaan,</hi> gida Gwyr Ardderchog y Wlad, mewn Cerbydau, a Gwyr Meirch, hwy ai Cla<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaſant lle i gorchmynaſeu JACOB iddynt.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <pb n="10" facs="tcp:152441:12"/>
                     <l>Gwrando<hi> RUBEN </hi>hen yn traethu</l>
                     <l>Am wyth Ysbryd a rowd iti,</l>
                     <l>Ac wyth erail cyfeliornus,</l>
                     <l>Su 'n denu Dun i fwy yn rhyfygus.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>TEſtament RUBEN a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwolaeth, yn mher<g ref="char:EOLhyphen"/>thynas y pethau oll ac a roddes efe orchymyn yw Blant oi plygid, cyn ei Farwolaeth, yn y 125 flwyddin oi Fywid, dwy flynedd yn ol Marwolaeth JOSEPH; ei blant a fflant ei blant a ddaethant i ymweled ac efe yn ei glaf wely, ac efe a ddywedodd wrthynt:</p>
            <p>Fy Mhlant wele fi yn marw, ac yn my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned i ffordd fy Nhadau; a ffan welodd efe ei Frodyr, JUDA, GAD ac ASER, fe a ddywedodd: Codwch fi fy Mrodyr, fel ei mynegwyf i chwi ac im plant yr hyn a gu<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiais i yn fy nghalon, canis ydd ydwyf i weithian yn tynnu tua fy hir gartref; Yna gan ſefull i fynu, efe ai cyſanodd hwynt, a chan wylo, efe a ddywedodd: Gwrandewch fi fy Mrodyr, achwithau fy Mhlant; rhodd<g ref="char:EOLhyphen"/>wch Gluſt ei eiriau eich Tad RUBEN,
<pb n="11" facs="tcp:152441:13"/>
a deliwch ſulw beth ydd ydwyf yn i roddi yn eich ſiars. Wele gorchymyn ydd ydwyf y dydd heiddiw, ger bron Duw yr Nefoedd, na byddo i chwi rodio yn anwybodeth ieuengctid a godineb, yn mha un ir aethum i yn rhu bell, gan halogi Gwelu fy Nhad; canis yn ddie ydd wyf yn hysbyſu i chwi ddarfod ir Arglwydd fy nharo i a dolurus blaue yn fy Nhewynau, dros ysbaid <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>aith Mis, ac fe ddarfaſe am danaf, oni buaſai im Tad JACOB Weddio droſaf at yr Arglwydd, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ir ydoed efe yn me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl fy Lladd i; deg mhlynedd a thriugain oed oeddwn pan wneuthym yr hyn oedd ddrwg yn ngolwg yr Arglwydd, a ſaith Mis i bum yn glaf i Farwolaeth, ac a chalon rydd dros ſaith mhlynedd mi am penydias fy hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan oflaen yr Arglwydd, nid yfais Win, na diod Gref Gadarn, ac nid aeth Cig yn fy Ngenau, chwaith ni ffrofais Fara blaſus, onid Galaru am fy Mhechod canis mawr oedd, ac na fydded cyffelib iddo yn <hi>Iſrael.</hi> Ac yn awr fy Meibion, gwrandewch arnaf, fel i danghoſwyf i chwi yr hyn oll a welais i yn nghylch y ſaith Ysbrid Cyfeliornad yn fy Edifeirwch. <hi>Belial</hi> ſydd yn rhoddi ſaith Ysbryd yn erbyn Dyn, y rhai ydynt ffyno<g ref="char:EOLhyphen"/>nau gweithredoedd Ieuengctid; ſaith Ysbryd a roddwyd i Ddun yn i Greadigaeth, drwy
<pb n="12" facs="tcp:152441:13"/>
ba rai i Gweithredir ei holl Weithredoedd efe: <hi>Y cyntaf ydiw Tsbryd y Bywid,</hi> a ffa un i crewyd ei hanffod efe. <hi>Yr ail yw Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>brid Gweled,</hi> drwy ba un i mae chwantau yn dyfod. <hi>Y trydydd ydiw Ysbryd Clowed,</hi> drwu ba un i mae dyſceidieth yn dyfod. <hi>Y pedwerydd yw Ysbryd Arogliad,</hi> drwy ba un i mae hoffter yn dyfod, wrth dynnu i mewn yr awyr ai hanadlu hi allan drachefn. <hi>Y pymed yw Ysbryd Llyferydd,</hi> a ffa un i gwneir gwybodeth. <hi>Y chweched yw Ysbryd Archwaethu,</hi> drwy ba un i mae ymborthiad yn dyfod ar y pethau a fwyteir neu a yfer, a thrwyddynt i cynhedlir nerth, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ſylwedd y nerth ſydd yn y bwyd, <hi>Y ſeithfed yw Ysbryd Had a Chynhedliad,</hi> drwy ba un i mae yn dyfod chwant i bleferau, o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd hyn, yr olaf or Greadigeth ydiw, ar cyntaf o ieuengctid am i fod yn llawn an<g ref="char:EOLhyphen"/>wybodeth, ac anwybodeth ſydd yn arwain y rhai ieuaingc megis un dall ir ffos, ne megis yr yeh ir preſeb: Yn muſc y rhai hun i mae <hi>yr wythfed Ysbryd yr hwn yw Cwſg,</hi> gyda ffa un crewyd y diflaniad o naturieth, a delw marwolaeth. Gyda yr Ysbrydoedd hyn, i mae yn Ggmyſgedig Ysbrydoedd cy<g ref="char:EOLhyphen"/>feiliorni, o ba rai, <hi>y cynt af yw Ysbryd Try<g ref="char:EOLhyphen"/>thyllwch,</hi> yr hwn ſydd yn gorwedd yn y natur ar fynhwyrau. <hi>Yr ail ydiw Ysbryd</hi>
               <pb n="13" facs="tcp:152441:14"/>
               <hi>Annigonolrhwydd,</hi> yr hwn ſydd yn gorwedd yn y Bol. <hi>Y trydidd yw Ysbryd Cynen neu Ymryſonedd,</hi> ac yn gorwedd yn yr Afu. <hi>Y pedwerydd yw Ysbryd Ymhoiwi neu Ymwchu,</hi> fel i bo un yn i weled yn hardd drwy ormo<g ref="char:EOLhyphen"/>dedd. <hi>Y pumed ydiw Ysbryd Balchder,</hi> yr hwn ſydd yn annog i feddwl dros bethau mowrion, neu i dybied yn dda o hono i hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan. <hi>Y chweched Ysbryd Celwddog ydiw, neu Wag Ogoniant,</hi> lle mae Dyn yn i foſtio ei hunan, ac yn chwenych gwneuthur chwedl mawr yn mherthynas ei genedl ei hun, ai gydnabyddieth. <hi>Y ſaithfed yw Ysbryd Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hyflawnder,</hi> yr hwn ſydd yn cynhyrfu i fynu y gwniau, fel i bytho i Ddyn gyflowni trach<g ref="char:EOLhyphen"/>wantau pleſerus y galon; canis anghyfiawn<g ref="char:EOLhyphen"/>der ſydd gida yr holl Ysbrydoed erail, gan gymeryd twyll gida ac efe. Ac ar holl Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>brydoedd yma ir ymgafathracha yr <hi>wythfed Ysbryd, ſef Cwſg a Syrthni mewn Camgy<g ref="char:EOLhyphen"/>meriad a Dychmygion,</hi> ac felly Eneidiau Ieuaingc ſydd yn darfod am danynt, am fod i meddyliau gwedi i towyllu, ac yn Guddiedig oddiwrth y Gwirionedd, ac heb ddeall Cyfraith yr Arglwydd; a hefyd heb ufuddhau i Athrawieth ei Tadau, fel i di<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddodd i mi yn fy Ieuengtid.</p>
            <p>Ond yn awr fy Mhlant, cerwch wi<g ref="char:EOLhyphen"/>rionedd a hynny ach ceidw: Gwrandewch
<pb n="14" facs="tcp:152441:14"/>
ar RUBEN eich Tad, ac na adewch eich Llygaid redeg i dremmu ar ol Gwragedd, ac na fyddwch yn unig gida Gwraig Bri<g ref="char:EOLhyphen"/>odol; nag ymgeiſiwch chwaith beth i bytho Gwragedd yn i wneithyd; canis oni buaſe i mi weled <hi>Bilah</hi> yn ymdrochi i hunan mewn lle dirgel, ni buaſe i mi ſyrthio ir mawr ddrwg hwnnw; ond fy meddwl i a redodd ar y Wraig noeth hyd oni rwyſdrodd i mi gyſgu nes darfod i mi weithredu y ffieidd<g ref="char:EOLhyphen"/>dra hwnnw: A thra bu fy Nhad JACOB gida ei Dad ynteu ISAAC; yn <hi>Gader,</hi> yn gyfagos i <hi>Ephrata,</hi> Ty o <hi>Bethlehem, Bilah</hi> a ſyrthiodd yn feddw, ac fel ir ydoedd hi yn gorwedd ac yn cyſgu heb orchgydd yn ei Stafell, minau a euthym i mewn, ac wrth weled ei noithni hi, mi a weithredais anwi<g ref="char:EOLhyphen"/>redd gida hi, a chan i gadel hi yn cyſgu mi a aethym ymaeth. Ond yn y man Angel Duw a ymlygodd fy nrwg im Tad JACOB, yr hwn pan ddaeth adre y alarodd droſof i, ac ni chyfyrddod a <hi>Bilah</hi> mwy. Gan hynny nag edrychwch ar degwch Gwragedd, ac na fyfyriwch ar ei ffyrdd hwy, ond rhodiwch a chalon ſyml yn ofn yr Arglwydd Dduw, gan ych ymarfer eich hunain ynghilch rhyw waith, drwy ych cadw eich hunain mewn yſtydrwydd, naill ai mewn dyſceidieth, ai yn nghilch eich praidd, hyd oni roddo Duw
<pb n="15" facs="tcp:152441:15"/>
i chwi Wragedd a bytho efe yn i ewyllyſio rhag i chwi odde megis ac i gorfu i minau canis ni feiddiais ei edrych yn wyneb fy Nhad hyd ddydd ei farwolaeth, na dywedyd wrth yr ûn om Brodyr gan Gwilidd, am Cydwybod yn fy nghnoi am fy Mhechod, ie y dydd hwn; ond fy Nhad am cyſurodd, gan Weddio droſof i at yr Arglwydd, ar yw ddigofaint efe baſio heibio imi, fel i darfu ir Arglwydd ei hun ddangos i mi, ac or amſer hwnnw allan fe am cadwed i rhag pechy mwy.</p>
            <p>Chwithau fy Mhlant, yn yr ûn modd ymgedwch at yr hyn ydd wyf yn i fynegi i chwi, ac ni ffechwch chwithau; canis Go<g ref="char:EOLhyphen"/>dineb ſydd yn dyſtrowio yr Enaid, ac yn i naillduo efe oddiwrth Dduw, ac yn peri tynnu at Eulynod, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod ef yn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>wen y meddwl ar dealldwrieth i Gyfeliornad, ac yn dwyn Dynion yw Beddau cyn i ham<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer; canis Godineb a ddifethodd lawer Dyn; ac er bod Gwr yn Henawgwr Anrhydeddus, etto mae hyn yn watwargerdd oflaen <hi>Belial,</hi> a hefyd oflaen Meibion Dynion: Ond JOSEPH, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd iddo ymgadw oddiwrth Wragedd a Godineb, a Glanhau ei feddyliau oddiwrth bob drwg, a gafodd ffafar gida Duw a Dynion; yr <hi>Aipht</hi> Wraig a wnaeth lawer iddo efe drwy arfer help
<pb n="16" facs="tcp:152441:15"/>
Dewiniaid, a thrwy gynig ei ſaigiau Gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nwynllyd, ond amcan ei feddwl efe nis unodd ac ûn dyminiad niweidiol; ac oblygid hun Duw ein Tadau ai Gwaredodd efe oddiwrth bob Marwolaeth Gwledig ac Anweledig: Canis os Godineb nis caiff feiſtroli eich me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyllau ni lwydda Belial yn eich erbyn chwi.</p>
            <p>Fy Meibion, Pethau niweidiol yw Gwra<g ref="char:EOLhyphen"/>gedd, a ffan fytho arnynt eiſiau Nerth a Gallû yn erbyn Gwr, hwy a weithredant dwyll yw dynnu efe attynt hwy drwy ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>chell, ar hwn a fetho ganddint i feiſdroli drwi nerth, hwy ai Gorchfygant efe drwy dwyll: Canis Angel yr Arglwydd, yr hwn am dyſcodd ei, gan ddywedyd wrthif oi plygid hwy, Fod Ysbryd Godineb yn i meiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>droli hwy yn fwy na Meibion, ai bod hwy beunydd yn i harfer ei hunain yn ei calonau yn erbyn Gwyr, <hi>yn gyntaf gwneuthyr yw meddyliau gyfyliorni, trwy iddynt ei gwych Wiſco ei hunain; ac yno towalld ei gwenwyn iddynt trwy ei golygon, ac yno yn i cwbl ddal hwy yn Garcharorion ai harferion:</hi> Canis Gwraig nid yw abl i orchfygu Gwr.</p>
            <p>Gan hynny fy Meibion, ffowch oddiwrth Odineb, a gorchmynwch eich Gwragedd ach Merched na bytho iddynt ei haddurno, neû wychu ei Penau; ac ewyllyſiwch eiddynt Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>ryddu
<pb n="17" facs="tcp:152441:16"/>
ei Golygon; pob Merch yn deilio yn Dwyllodrus yn y pethau hun, ſydd yn hauddu cerydd y Byd a ddaw; canis yn y modd hynnu i twyllwyd y Gwiliedyddion cyn y diliw, cyn-gynted ac i gwelſant hwy, fe ddarfu iddynt ſyrthio mewn cariad ai gilidd, fe darfu iddynt feichiogi ar wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thrediad yn ei meddyliau, ai troi ei hunain ar ddyll Ddynol, ac a ymddangoſasant iddynt yn ei cymdeithas gid ei Gwyr, ar Gwragedd wrth feichiogi ar y dymuniant o honynt yn nychmygion ei meddyliau, a eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>coraſant ar y Cowri; canis y Gwiliedyddion a ymddangoſaſant iddynt hwy ai huchder hyd y Nefoedd.</p>
            <p>Gan hynnu cedwch eich hunain rhag Godineb, ac os amcenwch gael meddwl eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lur, cedwch eich hunain oddiwrth Wragedd, a Gwaherddwch eiddynt hwythau Gyfeillach Gwyr, fel i bytho iddynt gadw ei meddyliau yn lan; canis er nad ydiw gwaſdadol Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>feillach bob amſer yn Gweithredu drygioni, etto mae yn magu Anfeddyginiaethol Go<g ref="char:EOLhyphen"/>lynau iddint hwy, ac i ninau Gwilidd Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddol oflaen Belial; oherwydd nid oes mewn Godineb na Dealldwrieth na Duw<g ref="char:EOLhyphen"/>ioldeb yntho, a ffob Cynfigen ſydd yn pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwylio yn y dymuniad o hono; ac or achos
<pb n="18" facs="tcp:152441:16"/>
o hynny i bydd i chwi Gynfigennu wrth Feibion LEVI, a cheiſio Ymddarchafu uwch i llaw hwy, ond ni byddwch chwi abl i ddwyn i ben, canis Duw a ymddial drof<g ref="char:EOLhyphen"/>dynt hwy, a chwi a fyddwch meirw o Far<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth peryglus: o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i LEVI ac i JUDA ie rhoddes Duw y Llyfodreth, ac i mineu, ac i DAN a JOSEPH i caniad<g ref="char:EOLhyphen"/>haodd fod yn Dwyſogion gida hwynt. o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny ydd ydwyf yn gorchymyn i chwi wrando ar LEVI, canis efe a gaiff adnabod Cyfraith yr Arglwydd, ac a eſyd allan Farn, ac a Offrymiff Aberthau dros ISRAEL, hyd gyflawn amſer Chriſt yr Arch-Offeiriad, canis yr Arglwydd ai Llafarodd.</p>
            <p>Ac ydd ydwyf ineu yn Gorchymyn i chwi trwy Dduw yr Nefoedd, ar i bob un o ho<g ref="char:EOLhyphen"/>noch ddeilio yn inion ai Gymydog, a glynu wrth LEVI mewn Goſdyngeiddrwydd calon, fel i bytho i chwi dderbyn y Gyfraith allan oi Enau efe; canis efe a Fendithia ISRAEL a JUDA.</p>
            <p>A Duw a ddewiſodd JUDA i fod yn Frenin ar yr holl Bobl, gan hynny mawr hewch ei Had efe, canis efe a fydd marw droſoch chwi yn y Frwydyr, yn Gyſdlad yn weledig ac yn anweledig, ac a Dyrnaſa droſoch byth ac yn dragywydd.</p>
            <p>
               <pb n="19" facs="tcp:152441:17"/>
Yna RUBEN gwedi iddo roddi y Gorchmynion hyn yw Blant, ai Bendithiodd hwynt, ac a fy Farw, a hwy ai rhodda<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant efe mewn Arch, ac ai cariaſant efe allan or <hi>Aipht,</hi> ac ai claddaſant efe yn <hi>He<g ref="char:EOLhyphen"/>bron,</hi> yn yr Ogo ddwbl lle ir hunodd ei Dadaû.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <pb n="20" facs="tcp:152441:17"/>
                     <l>Dyma gyngor <hi>Simeon </hi>grulon,</l>
                     <l>Gwedi galw ynghyd ei Feibion,</l>
                     <l>Erchi ymgadw oddiwrth Gynfigen,</l>
                     <l>Am fod hon yn difa ei fferchen.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o eiriau SIMEON a Lefarodd efe iw Feibion wrth ei Farwolaeth, yn y Ganfed ar Ugeinfed oi Fywyd, yn mha ûn hefyd i bû Farw JOSEPH; a ffan ddaethant i ymweled ac efe ar ei gla Welû, efe a eſteddodd i fynu, ac ai cuſanodd hwynt, gan ddywedyd:</p>
            <p>Gwrandewch fy Mhlant, a rhoddwch Gluſt eich Tad SIMEON, pa beth bynag ſydd genyf yn fy Nghalon; fyfi ydwyf all Fab fy Nhad JACOB, fy Mam LEA am henwodd i SIMEON, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ir Arglwydd wrando ei Gweddi; myfi y aeth<g ref="char:EOLhyphen"/>ym yn alluog iawn, ac aethym drwyodd am holl achoſion, ac nid oedd arnaf ofn dim, canis fy Nghalon oedd ddiarſwyd, am me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl yn anſigladwy, am yſtwmog ydoedd Wrol; canis caledwch a roddir gan y Go<g ref="char:EOLhyphen"/>rucha i enidiau a Chyrph Dynion. Yn y dyddiau hynny i Cynfigenais i JOSEPH,
<pb n="21" facs="tcp:152441:18" rendition="simple:additions"/>
o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod fy Nhad yn i Garu efe, mi a Gledais fy Nghalon yn ei erbyn efe yw Ladd efe, canis Twyſog Cyfeiliorni a ddan<g ref="char:EOLhyphen"/>fonodd allan Ysbryd Cynfigenus, felly ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllodd fy meddwl fel nas gallwn gymeryd Gofal i arbed fy Nhad JACOB; eithr ei Dduw efe a Duw ei Dadau, yn danfon i Angel, ai Gwaredodd efe allan om dwylo i. Pan euthym i <hi>Sechem</hi> i gario porth ir Praidd, a RUBEN hefyd gwedi myned i <hi>Dathan,</hi> Ile ir oedd ein holl angenrheidiau gwedi i oſod i fynu yn ſtor, ein Brawd JUDA ai Gwerthodd efe ir <hi>Iſmaelied,</hi> a ffan ddaeth fy Mrawd yn ôl drachefn, bû ddrwg gantho, canis ir ydoedd yn bwriadu i ddwyn yn ol drachefn yn ddiengol at ein Tad; and ir oeddwn i yn ddigllon wrth JUDA am i oll<g ref="char:EOLhyphen"/>wng efe i fyned ymaith yn Fyw, ac a fum, yn dwyn cilwg iddo dros bum mis; ond pa fodd bynag, Duw am hattaliodd ei, ac a rwuſtrodd Weithredodd fy Nwylaw, am Deheu-law a hanner Wyfodd dros ſaith nhiwrnod ynghyd; yna ei meddyliais <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i (fy Meibion) ddigwydd o hynny i mi o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd JOSEPH; yna yn ebrwydd ar ôl mi a edi<g ref="char:EOLhyphen"/>farhais, ac a geifiais yr Arglwydd i adferu imi fy Llaw, ac i bydde imineu ymgadw oddiwrth bob Atgaſrwydd, Cynfigen ac Yn<g ref="char:EOLhyphen"/>fydrwydd, canis mi a wyddwn ddarfod i mi
<pb n="22" facs="tcp:152441:18"/>
ymddwyn drwg feddwl yn erbyn yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, ac yn erbyn fy Nhad <hi>Jacob,</hi> er mwyn fy Mrawd <hi>Joſeph,</hi> yr hwn a Gynfi<g ref="char:EOLhyphen"/>genais ei.</p>
            <p>Yn awr gan hynny fy Mhlant, ymged<g ref="char:EOLhyphen"/>wch oddiwrth Ysbryd Cyfeliorni a Chynfigen; canis os Cynfigen a reola dros feddwl Dyn, nis goddef iddo na Bwyta nag Yfed mewn Llonyddwch, na gwneithur daioni, ond i flino, ai anog i Ladd y parti a bytho êf yn i Gynfigenu, gan ddiflanu yn waſtadol wrth i Llwyddiant hwy. Dwy flynedd yn nghyd ei cyſduddiais ei fy Enaid ac Ympryd, yn ofn yr Arglwydd; canis mi a wyddwn mae y ffordd im gwared ei oddiwrth Gynfigen oedd ofn yr Arglwydd: Os Dyn a ddiangc at yr Arglwydd, yr Ysbryd drwg a ffû ymaith, ac felly fel i delo ei Ysbryd êf yn oſdyngedig, ac allan o Afrowiogrwydd, mae êf yn dyfod i fod yn Drugarog, heb fod yn dwyn Cilwg ir cyfriw ac ai carant, ac fellu mae ei gynfigen êf yn dibennu: Ac o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd fy Nhad yn fy ngweled ei yn brydd, fe a ofynodd imi yr achos, wrth yr hwn ei dyweidais gelwydd, mae poen oedd yn fy Stwmog: Fyfi oedd y prudda om holl Frodyr, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i mi fod yn achos o wer<g ref="char:EOLhyphen"/>thu <hi>Joſeph</hi> ir <hi>Aipht;</hi> a ffan ddaethym ir <hi>Aipht,</hi> am rhoddi yn y Carchar gantho am
<pb n="23" facs="tcp:152441:19"/>
Ysbiwr, yna i cofiais ei mae yn Gyfiawn im Cosbid, ac ni bû ddrwg genif: Eithr <hi>Joſeph</hi> oedd Wr da, ac Ysbryd Duw oedd yntho, ac yn llawn Trugaredd a Thoſduri, ni fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyliodd wneuthyd imi ddim niwed, eithr efe am careu ei megis fy Mrodyr eraill.</p>
            <p>Gan hynny fy Meibion, ymgedwch oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth bob Cynen a Chynfigen, a rhodiwch mewn Symlrhwydd meddwl, a Chydwybod dda, yn ôl eſampl Brawd eich Tad, fel i rhoddo Duw i chwi râs a gogoniant, a ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dith ar eich Penau, fel i gwelwch yntho êf, holl ddyddiau ei fywyd ni ddarfu iddo yr ioed fwrw hynny yn ein dannedd, nai liwied ini, eithr êf an careu ni fel i Enaid ei hûn, ac yn fwy nai Blant ei hûn, gan ein Anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>deddu ni, a rhoddi i ni Goweth, Anifeiliaid, Yed yn helaeth.</p>
            <p>Chwithau gan hynny fy Mhlant, Cerwch eich gilidd a chalon dda, a bwriwch oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthych Ysbryd Cynfigenus, canis mae yn gwneuthur Enaid Dyn yn Anaroglus, yn gwrthuno y Corph, ac yn magu Rhyfel a Digofaint yn y Meddyliau, ac yn goſod y Gwaed ar Dân, ac yn i yrru êf allan or bwyll, ac nis goddef chwaith i ûn Rheſwm ddwyn na Rhwyſc na Rheoleth; yn mhell<g ref="char:EOLhyphen"/>ach, mae ef yn cymeryd ymaith i Gwſg, ac yn aflonyddu y M<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ddwl, ac yn gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur
<pb n="24" facs="tcp:152441:19"/>
y Corph i Grynu, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yn el Gwſg y bydd rhyw Lynghyren o ddychymig maleuſus yn i gnoi efe, yn diſwyno ei Enaid efe ac Ysbryd Drygienus, ac yn gwneuthyr ei Gorph efe yn aneulyn, ai Feddwl yn ddychrynllyd, ac yn drwblus, ac yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangos i Ddynion fel pa bae Ysbryd pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ryglus yn towall allan ei Wenwyn; am ir ydoedd <hi>Joſeph</hi> yn deg ei wyneb, yn brydferth, ac yn hardd yr olwg, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nad oedd dim anwiredd yn aros yntho efe, am hynny ir oedd ei Wynebpryd efe yn eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lur oddiwrth feddwl cwmbrus.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, bydded eich Calonau yn addfwyn o flaen yr Arglwydd, rhodiwch yn inion o flaen Dynion; fellu i cewch chwi ffafor gida Duw a Dyn; a go<g ref="char:EOLhyphen"/>chelwch rhag i chwi ſyrthio i Odineb, canis Puteindra ydiw Mam pob Drygioni, yn naillduo Dyn oddiwrth Dduw, ac yn i ddanfon efe at Belial: Canis mi a welais yn Scrifenadau <hi>Enoch,</hi> i bydde i chwi ac eich Plant ymlygru drwu Buteindra, a gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur cam a <hi>Levi</hi> drwy 'r Cleddyf, ond ni lwyddwch yn erbyn <hi>Levi,</hi> efe a ymladd Ryfeloedd yr Arglwydd, ac a gymer eich holl Bebyll, ac ychydig a ymreniff yn <hi>Levi</hi> a <hi>Juda,</hi> canis <hi>Juda</hi> a fydd eich Captain
<pb n="25" facs="tcp:152441:20"/>
megis ac i Proffwydodd fy Nhad <hi>Jacob</hi> yn ei Fendithion: Ac yn awr, wele fi yn my<g ref="char:EOLhyphen"/>negi i chwi yr holl bethau hyn yn mlaen<g ref="char:EOLhyphen"/>llaw, fel i bythwyfi glan o ddiwrth bechodau eich Eneidiau.</p>
            <p>Ac yn awr, os rhoddwch chwi heibio bob Cynfigen a Gwar-gledrwydd, fy holl Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gyrn ei a Flodeuant fel Rhoſyn yn <hi>Iſrael,</hi> am Cnawd i fel Lili yn <hi>Jacob,</hi> am Harogl ei a fydd fel Arog <hi>Libanus,</hi> am rhai Sainctidd a Luoſogant fel <hi>Cederwydd</hi> yn Dragwyddol, ai Canghenau a danant o hyd byth; yna Had <hi>Canaan</hi> a dderfydd am danynt ynghyd ar holl weddill yr <hi>Ama<g ref="char:EOLhyphen"/>lickiaid;</hi> yr holl <hi>Cappadociaid</hi> a dderfydd am danynt; ar holl <hi>Scythians</hi> a ddiniſtrir yn yr ûn modd. Yna i bydd i Dîr <hi>Cham</hi> ballu, ac ir holl Bobl fyned i ddrylliad: Ar Ddaiar a gaiff lonydd gan Heldrin, ar holl Bobl tan y Nefoedd rhag Rhyfel. Yno i Gogoneddir <hi>Sem,</hi> pan ddelo Arglwydd Dduw mawr ISRAEL i ymddangos ar y Ddaiar megis Dyn, i achib ADDA yntho êf: Yno i ſethrir yr Ysbryd Cyfeiliornus dan Draed, a Dynion a deyrnaſant dros Angylion niweidiol ac uffernol: Yno ei cyfodaf inau drachefn mewn llawenydd, ac i Bendithiaf y Gorucha yn ei ryfeddol
<pb n="26" facs="tcp:152441:20"/>
Waith; canis Duw yn cymeryd arno Gorph, ac yn bwyta gyda Dynion, a echyb Ddynion.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, Ufyddhewch i <hi>Levi,</hi> a chwi a Waredir drwy <hi>Juda;</hi> nad Ymddarchefwch mo honoch eich hunain uwch law y ddau lwyth hynny, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt hwy i terddiff allan Waredigeth Iachufol ini; canis Duw a eſyd i fynu <hi>Levi</hi> yn Dwyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g yr Offeiriadeth, ac o <hi>Juda</hi> Brenin Brenhinoedd, Duw a Dyn; fellu <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Gweryd êf yr holl Genhedloedd, a Gwrei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddin <hi>Iſrael.</hi> Oblygid y pethau hyn i'r ydwyf yn eich ſiarſio chwi i orchymyn eich Plant ar gadw y pethau hyn yw Plant drwy ei holl Genhedlaethau.</p>
            <p>
               <hi>Ac yno</hi> Simeon <hi>gwedi iddo wneuthr di<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd ar Lefaru, a Gorchymin y pethau hyn yw Blant, a hunodd gida ei Dadau, pan ydoedd efe yn gan mlwydd ac ugain Oed; yna hwy ai dodaſant efe mewn Arch o Goed y rhai ni ffydrent, modd i gallent hwy gario ei Eſgyrn efe drachefn i</hi> Hebron, <hi>ac ai ſy<g ref="char:EOLhyphen"/>midaſant efe yn ddirgel, heb wybod ir</hi> Aiphtiaid, <hi>canis yr</hi> Aiphtiaid <hi>oedd yn cadw Eſgyrn</hi> Joſeph <hi>yn Rhyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> r y Brenin; oblygid <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>w Dewinied hwy ddywedyd iddynt, mae pan elid ac Eſgyrn</hi> Joſeph <hi>ymaith, i bydde</hi>
               <pb n="27" facs="tcp:152441:21"/>
               <hi>y cyfriw Bla o Niwl a Thywyllwch yn mhlith yr</hi> Aiphtwyr, <hi>fel na adnybydde y naill y llall, ie wrth oleini y Ganwill gwur. A Phlant</hi> Simeon <hi>y ddarfu iddint Alaru a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ei Tad yn ol Gyfraith Galarnad, ac <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> aroſaſant yn yr</hi> Aipht <hi>hyd ddydd ei yma<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>dawiad oddi yno dan Law</hi> MOSES.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="28" facs="tcp:152441:21"/>
            <head>TESTAMENT LEVI <hi>a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwolaeth yn mherthynas yr Offeiriadieth.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>Dyma yn blaen Dyſtioleth <hi>Levi,</hi>
                     </l>
                     <l>Am ei alwad yn rhoi cyfri;</l>
                     <l>Ef oedd yr Offeiriad cynta,</l>
                     <l>Mae fe yn dangos pwy ydiw yr ola.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad ô eiriau <hi>Levi,</hi> yn enwedigol y lefarodd efe wrth ei Blant yn nghylch yr holl bethau y rhai ir oeddent yw gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur, ac a ddigwydde iddynt hyd ddydd y Farn; ac efe mewn iechyd etto, efe ai gal<g ref="char:EOLhyphen"/>wodd hwynt, canis ir ydoedd efe yn gwybod or blaen y pryd i bydde efe Farw; fellu pan ddaethant yn nghyd, efe a ddywedodd wrthynt:</p>
            <p>Myfi <hi>Levi</hi> y anwyd ac a fagwyd yn <hi>Charan,</hi> ac ar ôl hynny mi a ddaethym gida fy Nhad i <hi>Shechem;</hi> nid oeddwn i yr amſer awnnw ond yn nghylch ugien mhlwydd
<pb n="29" facs="tcp:152441:22" rendition="simple:additions"/>
Oed, pan helpiais i fy Mrawd <hi>Simeon</hi> i ym ddial ein Chwa<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r <hi>Deinah</hi> ar <hi>Hamor.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn awr, pan oeddem ni yn porthy y Praidd yn <hi>Abelmuel,</hi> Ysbryd Dealldwrieth yr Arglwydd a ddaeth arnaf, ac mi a welais bawb yn cloddio ei ffyrdd ei hunain, ac anghyfiawnder yn adeiladu noddfa iddo i hunan, ac anwiredd yn eiſted ar yr Orſedd<g ref="char:EOLhyphen"/>fainck; a bu ddrwg genif dros ddynol-rhyw, ac mi a geiſiais yr Arglwydd yw hachyb hwynt; yno i ſyrthiodd cwſg arnaf, ac mi a welais Fynydd uchel iawn, ſef Mynydd <hi>Aſpis</hi> yn <hi>Abelmu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>l:</hi> Ac wele y Nefoedd<g ref="char:punc">▪</g> egorodd, ac Angel Duw a ddywedodd wrthyf, <hi>Levi,</hi> tyred yma; ac efe aeth or Nefoed gyntaf ir ail, ac yno i gwelais ei y Dyfroedd yn crogi rhwng y naill ar llall; ac mi a welais y drydydd Nefoedd, yr hon oedd lawer mwy eglurach na hwynt hwy, ai huchder hi ydoedd yn anfeidrol; ac mi a ddywedais wrth yr Angel, Beth y mae hyn yn i feddwl? Ar Angel am attebodd gan ddywedyd, Na ryfedda wrth y pethau hyn, canis ti a gei weled pedair Nefoedd mwy eglurach, ac heb gyffelib iddynt, pan ddelych di i fynu; a thi a gei ſefyll gida yr Arglwydd, a bod yn Wenidog iddo, i dreu<g ref="char:EOLhyphen"/>thu dirgelwch ei Ddynion, ac i Bregethu Gwaredydd <hi>Iſrael</hi> yr hyn ſydd i ddyfod;
<pb n="30" facs="tcp:152441:22" rendition="simple:additions"/>
trwyot ti a thrwy <hi>Juda</hi> yr Arglwydd a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddengus i Ddynion, i achyb holl Ddynol<g ref="char:EOLhyphen"/>ryw ynddynt hwy, ath fywyd a bwyſiff ar yr Arglwydd, drwyddo i cei dy Feuſydd ath Winllanoedd, ffrwythydd, Aur ac Arian. Gan hynny gwrando yn nghilch y Saith Nefoedd:</p>
            <p>Yr iſaf honno ſydd dra llychllyd, o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd ei bod yn neſaf at holl anghyfiawnder Dynion.</p>
            <p>Yr ail ſydd a Thân, Eira, a Rhew, gwedi i baratoi drwy drefniad yr Arglwydd erbyn cyfiawn Farnedigeth Duw; ynthi hi i mae yr holl Ysbrydion Ymddial, i geryddu y Drygionus.</p>
            <p>Yn y drydydd i mae gallu y lluoedd, a ordeiniwyd <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rbyn dydd y Farn, i ymddial ar Ysbrydoedd Cyfeiliornus Belial.</p>
            <p>Yn y badwaredd uwch law hyn i mae yr Saincts; canis yn y lleoedd ucha mae yn cyfanneddu y Gogoniant mawr yn y Sainctei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiolaf or holl Saincteiddrwydd.</p>
            <p>Yn y neſa at hon i mae yr Angylion, y rhai ſydd yn gwaſneuthu yn ngwydd Duw<g ref="char:punc">▪</g> ac yn ceiſio ei ffafor dros anwybodeth y Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>f<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>awn; ei maent yn Offrymu ir Arglwydd felus Arogl, yn rheſymol waſanaeth Aberth heb Waed.</p>
            <p>
               <pb n="31" facs="tcp:152441:23"/>
Yn y llall, yr hon ſydd tann hon, i ma yr Angyllon y rhai ſydd yn dwyn atteb oddiwrth yr Angylion ſydd yn preſennoldeb Duw.</p>
            <p>Yn yr hon ſydd uwch i llaw i mae yr Gorſeddfeinciau ar Galluoedd, yn mha le i mae gwaſtadol O<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>rwn i fynu Hymnau ei Dduw.</p>
            <p>Am hynnu ir ydem ni ôll yn ſymyd pan edrycho yr Arglwydd arnom; ie y Neroedd ar Ddaiar ar Pwll di-waulod a gynyrfaſant yn ngwydd ei Fowredd êf; ond Meibion Dynion yn Wallgofus a Bechant, i annog y Gorucha i ddigofaint: yn awr gan hynny deuellwch y bydd ir Arglwydd wneuthyr Barn ar Blant Dynion; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod Dynion yn waſtadol yn aros mewn Angrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>dinieth ac Anghyfiawnder, ie pan fytho y Cerrig yn holldi, ar Haûl yn tywyllu, ar Dyfroedd yn ſychu i fynu, ar Tân yn cry<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>u, ar holl Greaduriaid yn drwblus wrth lew<g ref="char:EOLhyphen"/>ygiad yr anweledig Ysbryd, ysbeilio Uffern yn Nioddefaint y Gorucha; gan hynny i bernir hwy i Gerydd. Yna y Gorucha a wrandawodd dy Weddi, ith naillduo di oddiwrth anghyfiawnder, ith wneuthyr di yn Fab, yn Was, ac yn Wenidog yn ei wydd ef, ac yn Lantarn Gwybod<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th i oleuo <hi>Jacob,</hi> yn gwbl i fod megis Haûl y dydd yn myſc
<pb n="32" facs="tcp:152441:23"/>
Meibion <hi>Iſrael;</hi> i ti ag ith Hâd i rhoddir Gallu y Fendith<g ref="char:punc">▪</g> hyd oni ymwelo Duw ar <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oll Genh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dloedd yn ymyſgaroedd Trugaredd <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i Fab yn Dragywydd. Er hyn igid dy Feibion a roddant ei dwylo arno, ac ai croeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>olliant êf, ac or achos hon doethineb a de<g ref="char:EOLhyphen"/>alldwrieth a roddir i ti, i, roddi ith Blant wybodeth o hono, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd os bendithiant hwy êf hwy a fyddant Bendigedig; ar rhai ai melldigo êf a dderfydd am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danynt yn ei wydd êf.</p>
            <p>Ar Angel a egorodd i mi Borth y Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foedd, ac mi a welais y Demel Sainctaidd, ar Gorucha yn eiſtedd ar yr Orſeddfainc y Gogoniant, ac a ddywedodd wrthyf o LEVI, <hi>Mi a roddais i ti Fendithion yr Offeiriadeth hyd oni ddelwyf fy hunan i bre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwilio yn nghanol ISRAEL.</hi>
            </p>
            <p>Yna yr Angel am dygodd i lawr ir Ddaiar, ac a roddodd i mi Gleddyf a Tha<g ref="char:EOLhyphen"/>rian, gan ddyw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dyd: <hi>Gwna Dd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> yn</hi> She<g ref="char:EOLhyphen"/>chem <hi>am</hi> Dina, <hi>a myfi a fyddaf gid<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> thi<g ref="char:punc">▪</g> canis Duw am hanfonodd ei;</hi> ac yn yr amſer hwnnw i Lleddais ei Feibion <hi>Hamor;</hi> ifel i mae yn Scrifenedig yn Llech<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> yr Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foedd: Ac mi a ddywedais wrtho, A<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>olwg dowed i mi dy enw, fel ei galwyf arnat yn amſer trallod. Ac yntau am attebodd i ac a <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dywedodd: <hi>Myfi ydiw yr Angel <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ydd</hi>
               <pb n="33" facs="tcp:152441:24"/>
               <hi>yn Eſgiſodi</hi> ISRAEL <hi>fel na threwir efe yn Dragywydd; canis mae yr holl Ysbrydoedd drwg yn gwneuthyr cynllwyn arnynt.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn ôl imi ddffroi mêgis allan o gwſg, mi a fendithiais y Gorucha, ar Angel yr hwn oedd yn Eſgiſodi Hil <hi>Iſrael,</hi> ar holl rai Duwiol. A ffan ddaethym at fy Nhad, fyfi a gefais Sarff o Brês, oddiwrth ba ûn i cymerth y Bryn enw <hi>Aſpis,</hi> yr hwn ſydd yn agos i <hi>Gebar,</hi> or tu dehau i <hi>Abila:</hi> A mi a roddais y pethau hyn i fynu yn fy Nghalon, ac a gynghorais fy Nhad, am Brawd <hi>Ruben,</hi> i annog Meibion <hi>Hamor</hi> i Enwaedu arnynt, canis ir oeddwn ei yn eiddigeddus flinderog oblygid y ffieidd-dra a wnaethent hwy yn <hi>Iſrael;</hi> ac yn gyntaf or cwbl mi a Leddais <hi>Shechem,</hi> a <hi>Simeon</hi> a Laddodd <hi>Hamor,</hi> yn ôl hynny daeth ein Brodyr, ac a drawſant y Ddinas a min y Cleddyf; a ffan glybu fy Nhad hynny, bu ddigllon iawn gantho, am iddynt dderbyn yr Enwaediad, ai Lladd hywnt gwedi hynny; ac am hynny fe a ddeiliodd ffordd arall a ni yn ei Fendith, am i ni bechu yn gwneuthyr fellu yn erbyn ei ewyllus efe, ac efe a ſyrthiodd yn Glaf yn y dydd hwnnw; ond mi a wyddwn fod yr Arglwydd yn bwriadu drwg yn erbyn y <hi>Sechemitiaid,</hi> oblygid iddynt cyn hynny, fwriadu gwneuthyr y cyffelib beth a <hi>Sara,</hi>
               <pb n="34" facs="tcp:152441:24"/>
ac a wnaethent an Chwaer <hi>Deina,</hi> ond Duw ai attaliodd hwynt; hwy a erlidiaſant ein Tad <hi>Abraham</hi> (megis deithr) ac a yra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant ei Dda efe ymaith; ac yn mhellach fe ddarfu iddynt Guro <hi>Joblac</hi> yn ddrwg, yr hwn y aneſid yn ei Dy êf; ac yn y modd hwnnw i gwnaent hwy a ffob dieithraid, gan gymeryd ymaith ei Gwragedd oddiwrthynt drwy Drais, ac ymlid y Gwyr allan oi Gwlad, am ba achos Digofaint Duw a ddaeth arnynt hwy yn y diwedd. Mi a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedais wrth fy fy Nhad: <hi>Sir, na thram<g ref="char:EOLhyphen"/>gwydda, canis Duw a ddwg y</hi> Cananeaid <hi>i ddim oth flaen di, ac a rydd i</hi> tîr <hi>hwy i ti, ac ith ſainctaidd Had ar dy</hi> ôl <hi>di: Canis o hyn allan</hi> Sichem <hi>y elwir yn Ddinas yr Yn<g ref="char:EOLhyphen"/>fydion, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fel i bydd i rai watwar ffylied i darfy i nineu i gwatwar hwynt, am wneuthyr y fath ynfydrwydd yn</hi> Iſrael, <hi>a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd ymaith ein Chwaer ni yw halogi.</hi>
            </p>
            <p>Yno i daethom ni i <hi>Bethel,</hi> ac yn ôl imi Aberthu deg a thriugain o ddyddie ynghyd, yna mi a welais drachefn y peth y welſwn ei or blaen. Ac mi a welais ſaith o Wyr mewn Gwiſgoedd Gwynion, yn dywedyd wrthyf: <hi>Cyfod, a dyro am<g ref="char:EOLunhyphen"/>danat Wiſg yr <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ffeiriadeth, Coron Cyfiawnder, Rheſwm <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ealldwrieth, Gwiſg y Gwirionedd, Dwy<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oneg Ffydd, Meitur Sancteiddrwydd, ac</hi>
               <pb n="35" facs="tcp:152441:25"/>
               <hi>Ephod y Brophwydolieth;</hi> ac fellu pob ûn o<g ref="char:EOLunhyphen"/> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>onynt a ddygaſant ryw beth gyda ac êf, ac ai dodaſant am danaf i, gan ddywedyd: <hi>Bydd di o hyn allan yn Offeiriad ir Arglwydd, dydi ath Had yn Dragywydd.</hi>
            </p>
            <p>Ar cyntaf am Eniniodd <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i ac Olew Sainct<g ref="char:EOLhyphen"/>aidd, ac a roddes i mi Deirn-wisien Barn.</p>
            <p>Ar ail am Golchodd ei a Dyfr glân, ac am porthodd ei a Bara a Gwîn, ſef or tra Sancteiddiola, ac am gwiſgodd i a Gogone<g ref="char:EOLhyphen"/>ddus Wiſg hyd y llawr.</p>
            <p>Y trydydd a roddes imi Wiſg o Sidan tebig i Ephod.</p>
            <p>Y pedwerydd am Gwregyſodd ei a Gwre<g ref="char:EOLhyphen"/>gis tebig i Borphor.</p>
            <p>Y pumed a roddod i mi Gangen o Liw<g ref="char:EOLhyphen"/>ydden yn llawn braſder.</p>
            <p>Y chweched a rodd Feitr yr Offeiriadeth am fy Mhen.</p>
            <p>Y ſeithfed a lanwodd fy nwy Law ac Arogl Darth, fel i bydde imi waſaneuthu ſwydd yr Offeiriadeth ir Arglwydd.</p>
            <p>Ac efe a ddywedodd wrthyf: <hi>LEVI, i dri ffeth penodol i mae dy Had di gwed <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t drefnu gan Dd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>w, yn enwedigol, i fod yn arwydd or Gogo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>eddus Arglwydd ſydd i ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod; ar hwn a gredo a fydd cyntaf, ar Coel<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n mawr ni ſyrth arno efe; yr ail a fydd y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Offeiriadeth; ar trydydd a gaiff enw</hi>
               <pb n="36" facs="tcp:152441:25"/>
               <hi>newydd; Brenin a gyfyd i fynu yn</hi> Juda, <hi>ac a adnewydda fy Offeiriadeth yn ol dull y Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>hedloed, yn muſg yr holl Bobl; ond i ddyfodiad efe ſydd anrheuthadwy, ſef, pwy a gaiff fod yn Broffwyd ir Gorucha, gwedi ei eni o</hi> Abra<g ref="char:EOLhyphen"/>ham <hi>ein Tad? Holl hyfrid bethau</hi> Iſrael <hi>a roddir i ti, ac ith Had; a chwi a fwytewch yr holl bethau teg yr olwg; ath Had ti a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>freniff yr Argiwydd, ac o honynt hwy i bydd yr Arch-offeiriadae, Barnwyr, ac Scrifen<g ref="char:EOLhyphen"/>yddion; canis yn ei Genau hwy y cedwir p<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>thau Sainctaidd.</hi>
            </p>
            <p>A ffan ddeffrois mi a ddeallais fod y We<g ref="char:EOLhyphen"/>ledigeth yma megis y llall, ac mi ai goſo<g ref="char:EOLhyphen"/>dais hi i fynu yn fy Nghalon, ac nis dango<g ref="char:EOLhyphen"/>ſais ei mo hyn i un dyn byw ar y Ddaiar.</p>
            <p>Y ddau ddydd cyntaf ir aethym i a <hi>Juda</hi> at ein Taid <hi>Iſaac,</hi> efe am Bendithiodd ei yn ôl geirie y Weledigeth y welswn. Ond efe ni fyneu fyned gid ni i <hi>Bethel.</hi>
            </p>
            <p>Ond pan ddaethom i <hi>Bethel,</hi> fy Nhad <hi>Jacob</hi> a welodd mewn Gweledigeth yn fy mherthynas ei, i bydde i mi fod yn Offeiriad iddynt hwy oflaen yr Arglwydd; ac efe a gododd y borau, ac a Ddegymodd gimaint oll ac a feddau, drwyddo fi, ir Arglwydd.</p>
            <p>Yna i daethom ni i aros i <hi>Hebron;</hi> ac yn mhen-ennyd <hi>Iſaac</hi> am galwodd ei i egored Cyfraith yr Arglwydd, yn ôl yr hyn ir
<pb n="37" facs="tcp:152441:26"/>
ydoedd Angel Duw gwedi i ddangos i mi, ac efe a ddanghoſodd i mi <hi>Gyfraith</hi> yr <hi>Offei<g ref="char:EOLhyphen"/>riadeth, Aberthau, Poeth-Offrymau, Blaen-Ffrwythau, Aberthau-Gwirfodd,</hi> ac <hi>Aberthau-Hedd;</hi> bob dydd efe a ddyſgodd i mi Dde<g ref="char:EOLhyphen"/>alldwrieth, ac am galwodd ei yn waſtadol oflaen yr Arglwydd, gan ddywedyd: <hi>Fy Mab, na ddod Gluſt ei Ysbryd Godineb, canis efe ath ddilin di, ac a haloga y pethau Sainctaidd trwy dy Had ti; gan hynny cymer Wraig yn dy ieuengtid, y cyfriw</hi> ûn <hi>ac ni bytho dim anaf nag aflendid, nag a fytho o Genedl yr</hi> Aiphtiaid, <hi>nag or</hi> Cenhedloedd; <hi>a chyn ir elich di ir Saincteiddiola Ymolch; ac yn yr</hi> ûn modd <hi>pen Aberthech, a hefyd pan Aberthech ir Arglwydd, a hefyd pan or<g ref="char:EOLhyphen"/>ffenech, Offrwm ir Arglwydd ffrwyth y deu<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeg Pren y rhai ydynt byth yn Wrddion<g ref="char:punc">▪</g> megis im dyſcodd fy Nhad</hi> Abraham <hi>i wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur; a ffrwth holl Anifeilied Glan, ac or Hediad Glan ir Offrymi; ac yn yr</hi> ûn modd <hi>ir Offrymi dy Gyntaf Anedig o bob peth, ar Blaen-ffrwyth oth Win, a thanella dy hol<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> Aberthau a Halen.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn awr gan hynny fy Meibion, cedwc<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yr holl bethau ir ydwyf yn i Gorchymyn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> chwi; canis pa beth bynag a glowais ei ga<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> fy Nhadau, hynny ir ydwyf yn i fyneg<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i chwi, a glan ydwyf oddiwrth eich Pechoda<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="38" facs="tcp:152441:26"/>
chwi, a wneloch hyd ddiwedd y Byd: Chwi a weithredwch anwiredd yn erbyn Achubwr y Byd; a chwi a hudwch <hi>Iſrael,</hi> gan gyffroi i fynu yn ei erbyn êf lawer o ddrygionu oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth yr Arglwydd, drwy ddeilio yn an<g ref="char:EOLhyphen"/>nuwiol ac êf, fel na bytho ei <hi>Jeruſalem</hi> ba<g ref="char:EOLhyphen"/>rhau, obiygid eich ffieidd-dra chwi; a Llen y Demel a rwigir yn ddrylliau, i ddatguddio eich bryntni chwi; a chwi a waſgerir megis Carcharorion yn myſg y Cenhedloedd; a<g ref="char:EOLhyphen"/>chwi a watwerir, a felldithir, ac a ſethrir dan draed: Er hyn i gid, y Ty a ddewiſo yr Arglwydd a elwir <hi>Jeruſalem,</hi> fel i mae yn gynwyſedig yn Llyfr <hi>Enoch</hi> y cyfiawn.</p>
            <p>Ac felly pan oeddwn ei 28 mhlwydd Oed, cymerais ei wraig, yr hon ydoedd ai henw <hi>Melcha,</hi> a hi a feichiogodd ac a eſgorodd ar Fab, ac a alwodd ei enw êf <hi>Gerſhon,</hi> oblygid nad oeddem ni onid dieithred yn y Tîr; canis <hi>Cerſhon</hi> ſydd yn arwyddycau Alldu<g ref="char:EOLhyphen"/>daeth: Ond mi a wyddwn am dano êf, na chae fod or Gradde Penna.</p>
            <p>Yr ail oedd <hi>Caath,</hi> yr hwn y aned yn y 35 flwyddyn: Ac mi a welais Weledigeth tua yr Dwyrain, y modd ir ydoedd yr holl Gynylleidfa yn ſefyll yn Ddarchafedig; ac am hynny mi a roddais ei enw êf <hi>Caath,</hi> yr hyn ſydd yn arwyddycau Dechreuad Mowredd a Dyſceidieth.</p>
            <p>
               <pb n="39" facs="tcp:152441:27"/>
Y trydydd ydoedd <hi>Merari,</hi> yr hwn y aned 55 flwyddyn om bywyd; ac oblygid fod ei Fam êf yn galed arni wrth Eſgor, hi ai gal<g ref="char:EOLhyphen"/>wodd <hi>Merari,</hi> yr hyn ſydd yn arwyddycau Fy Chwerwder.</p>
            <p>Ac yn y 64 flwyddyn om bywyd i ganwyd fy Merch <hi>Jochebed</hi> yn yr <hi>Aipht;</hi> ac yno ir oeddwn yn anrhydeddus yn mhlith fy Mrodyr.</p>
            <p>Ac yno fy Mab <hi>Gerſhon</hi> a gymerodd iddo Wraig, hi a ymddug iddo <hi>Libni</hi> ac <hi>Sichmi.</hi> Meibion <hi>Caath</hi> oedd <hi>Amram, Yſhvar, Hebron,</hi> ac <hi>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ziel.</hi> A Meibion <hi>Merari</hi> oedd <hi>Mahali</hi> ac <hi>Muſhi.</hi>
            </p>
            <p>Yn y 94 flwyddyn om bywyd, <hi>Amram</hi> a gymerodd iddo yn Wraig fy Merch <hi>Jochebed,</hi> oblygid i genu hi ac yntau yr ûn diwrnod</p>
            <p>Wuth Mhlwydd oed oeddwn pan aethum ei gynta i Wlad <hi>Canaan.</hi> Dau naw mhlwydd oeddwn ei pan aethym ei gynta i ſwydd yr Offeiriadeth. Ac wuth mhlwydd ar ugaun oeddwn pan gymerais ei Wraig. A dauguen mhlwydd oeddwn pan aethym ir <hi>Aipht:</hi> Ac wele yn awr chwi yn Blant im Plant ei, yn y drydydd Genhedlaeth. <hi>Joſeph</hi> a fu farw yn y ganfed ar ddegfed flwyddyn oi fywyd.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, ir ydwyf yn eich rhybuddio chwi i ofni yr Arglwydd eich
<pb n="40" facs="tcp:152441:27"/>
Duw ach holl galon; a rhodiwch yn iniawn yn mhob peth yn ôl ei Gyfraith êf. Ac yn mhellach, Dygwch i fynu eich Plant mewn Dyſceidieth, fel ei gallant gael Dealld<g ref="char:EOLhyphen"/>wrieth wrth Ddarllen Cyfraith yr Arglwydd yn ddi-baid holl ddyddiau ei bywyd; canis pwy bynag y adnybyddo Gyfraith Dduw y Anrhydeddir; ac i ba fan bynag ir elo êf, ni bydd êf dieithr, ac a gaiff hefyd fwy o Gyfeillion nag a gafodd ei Dadau êf or <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>laen; a llawer a fydd llawen ganthynt i wa<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>aneuthu êf, a chlowed y Gyfraith allan oi Enau êf.</p>
            <p>Fy Meibion, deiliwch yn inion ar y Ddaiar, fel i galloch gael y Nefoedd; hau<g ref="char:EOLhyphen"/>wch bethau da yn eich meddyliau, fel i <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>affoch chwi hwynt yn eich bywyd; canis <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s chwi a haua bethe drygionus, chwi a fe<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wch drwbwl, a ffob math ar gymbruſ<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wydd: Ceisiwch Ddoethineb yn ofn Duw; <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>anis os caethiwed a ddaw, a diſtrywio Gwle<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd a Dinaſoedd, Aûr ac Arian, a ffob meddiane yn darfod am danynt, etto nid <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>es neb a eill gymerid ymaith Ddoethineb <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Doeth, ond yn unig Dallineb Anuwioldeb, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ffechod; canis Doethineb a fydd megis Tarian iddo yn muſg ei elynion, ac a wneiff Wledydd dieithr i fod megis cartref iddo, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c a gaiff gymdeithas yn nghanol ei elynion,
<pb n="41" facs="tcp:152441:28"/>
os dyſc a gwneuthr y cyfriw bethau, êf a gaiff eiſtedd gida Brenhinoedd, fel ein Brawd <hi>Joſeph.</hi>
            </p>
            <p>Ac mewn gwirionedd fy Mhlant, ir yd<g ref="char:EOLhyphen"/>wyf yn dealld wrth Scrifenadau <hi>Enoch,</hi> y bydd yn y diwedd i chwi wneuthyr yn anwireddus, a goſod eich Dwylo yn Wradwyddus ar y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>Arglwydd; a thrwyoch chwi eich Brodyr a Wradwyddir, ac a wneir yn Watwargerdd ir holl Genhedloedd: Ond pa fodd bynnag <hi>Iſrael</hi> ſydd lân oddiwrth anwiredd yr Arch<g ref="char:EOLhyphen"/>offeiriaid, y rhai a oſodant ei Dwylo ar Achubwr y Byd; ie y Nefoedd uchod, ar Ddaiar ſydd lân; ac os chwi ydech Olei<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> y Cenhedloedd, fel yr Haul ar Lleuad, bet<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> a wneiff yr holl Genhedloedd os chwi a orchgiddir ac Anwiredd, ac a ddygwc<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Felldith ar eich Gwlad, er mwyn pa rai Go<g ref="char:EOLhyphen"/>leini y Byd a roddwyd ynoch chwi, ei Olei<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yr holl Bobloedd ac êf: Dyma Oleini y Byd, yr hwn y bydd i chwi yn ewyllyſga<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i Ladd, a dyſcu gorchmynion yn y gwrth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyneb i Gyfiawnder Duw.</p>
            <p>Chwi a ddarn-giddiwch Offrwm yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, ac a ddygwch ddrabiau o hono.</p>
            <p>Cyn i gwnelôch eich Offrymau i<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd, chwi a ledretwch ymaith y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>thau dewiſol, ac ai bwytewch yn Wradwy
<pb n="42" facs="tcp:152441:28"/>
ddus gida ffuteinied a budrogod, gan ddyſcu Gorchmynion Cybyddus.</p>
            <p>Chwi a hal<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>gwch Wragedd Priodol, ac a dreiſiwch Forwynion yn <hi>Jeruſalem.</hi>
            </p>
            <p>Chwi a ymgyfathrechwch a ffuteiniaid.</p>
            <p>A chwi a gymerwch Ferched y Cenhed<g ref="char:EOLhyphen"/>loedd yn Wragedd, gan i puro hwy ac ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hyfiawnder puredigeth; ach cymyſgedd chwi a fydd yn gyffelib i <hi>Sodom</hi> a <hi>Go<g ref="char:EOLhyphen"/>morrha.</hi>
            </p>
            <p>A chwi a lyngkir ac anwiredd yn yr Offeiriadeth, yn gimaint ac i bytho i chwi yn dra chwilyddus a gwradwyddus watwar y pethau Sainctaidd; nid yn unig ymdder<g ref="char:EOLhyphen"/>chafu ac ymffroſtio eich hunain yn erbyn Dynion, ond hefyd ymchwyddo i fynu gan falchder yn erbyn Gorchmynion Duw.</p>
            <p>O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hyn Temel yr Arglwydd, yr hon a ddewiſo, yn ddiammau y adewir yn anghyfannedd mewn afl<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ndid; a chwithau eich hunain cwch i Gaethiwed, ac a fyddwch yn ffieidd dra yn muſg y Cenhedloedd, ac a dderbyniwch ddi-ddiwedd gwilidd a gwerth trwy gyfiawn Farn Duw; a ffawb ach gwelo ach ffieiddiant: Ac oni buaſe er mwyn <hi>Abraham, Iſaac</hi> a <hi>Jacob,</hi> ni adewid ûn om Hâd ei ar y Ddaiar.</p>
            <p>Ac yn mhellach, ydd ydwyf<g ref="char:punc">▪</g> yn gwybod wrth Lyfr <hi>Enoch,</hi> y bydd i chwi fyned ar
<pb n="43" facs="tcp:152441:29" rendition="simple:additions"/>
gyfeiliorn dros ysbaid deg a thriugain o wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>noſau, ac a halogwch yr Offeiriadeth, ac a ddiwynwch yr Aberthau, a ddiniſtriwch y Gyfraith, ac a ddirmygwch lyferydd y Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwydi; ac yn rhyfygus ir erlidiwch y Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawn, y caſewch y Duwiol, ac i ffieiddiwch lyferydd y Crefyddol Bobl; ai galw yn He<g ref="char:EOLhyphen"/>retickied y rhai a elont ynghylch adne<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddu y Gyfraith trwy bower y Gorucha, ac yn y diwedd chwi ai lleddwch êf allan o law, heb wybod ei cyfyd êf drachefn; ac fellu chwi a dderbyniwch ei Waed Gwirion êf yn ewyllyſgar ar eich Penau; ac oi bly<g ref="char:EOLhyphen"/>gid êf eich lleoedd Sainctaidd chwi a dewir yn anghyfanedd, y rhai a halogwch chwi drwy ddygyn anudonieth, ach Trigfanau ni byddant glân, ond chwi a fyddwch Melldi<g ref="char:EOLhyphen"/>gedig yn myſg y Cenhedloedd, a digalon<g ref="char:EOLhyphen"/>rhwydd ach blina, hyd oni ymwelo êf a chwi drachefn, ach derbyn chwi yn dru<g ref="char:EOLhyphen"/>garog drwy Ffydd a Dyfr.</p>
            <p>Ac yn gimaint ac i chwi glowed am y deg a thriugain o wythnoſau, gwrandewch hefyd yn mherthynas 'r Offeiriadeth; canis yn mhob Jubile, neu Lawen Ryddhad, i bydd yr Offeiriadeth.</p>
            <p>Yn y Jubile cynta, y cynta a Eneinir a fydd mawr, ac a ymddiddan a Duw megis ai Dad; ai Offeiriadeth êf a fydd yn llawn
<pb n="44" facs="tcp:152441:29" rendition="simple:additions"/>
ofn yn Arglwydd, ac yn nydd ei lawenydd fe a gyfyd er Iachadwrieth y Byd.</p>
            <p>Yn yr ail Jubile yr Eniniog a Genhedlir yn nhriſtwch y rhai anwyl, ai Offeiriadeth êf a fydd Anrhydeddus, ac êf a fydd An<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydeddus, ac êf a Ogoneddir yn myſg yr holl Bobl.</p>
            <p>Y trydydd Offeiriadeth a gymerir i fynu mewn triſtwch.</p>
            <p>Ar pedwerydd a fydd mewn blinder, o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd amldra yr anwireddan a oſodir arno êf drwy holl <hi>Iſrael,</hi> a ffob Dyn a gaſeiff i Gymydog.</p>
            <p>Y pumed y ddelir yn dynn mewn tywyll<g ref="char:EOLhyphen"/>wch; ac yn yr ûn modd y chweched ar ſeithfed.</p>
            <p>Ac yn y ſeithfed y bydd y cyfriw ffieidd<g ref="char:EOLhyphen"/>dra oflaen Duw a Dyn, fel nad wyfi abal iw eglurhau êf; pa fodd bynag y gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredwyr o honaw ni byddant adnabyddus: Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny hwy a fyddant mewn caethiwed a llygredigeth, ai Tîr, ai Cyfoeth a ddifethir.</p>
            <p>Ond yn y bumed Wuthnos hwy a ddych<g ref="char:EOLhyphen"/>welant yw Gwlad anghyfanedd, ac a adne<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddant Dy yr Arglwydd:</p>
            <p>Ac yn y ſeithfed y daw Offeiriadu yn addoli Eulynod, Rhyfelwyr Cybyddus, Ang<g ref="char:EOLhyphen"/>hyfiawn
<pb n="45" facs="tcp:152441:30"/>
Scrifenyddion, a Budr Ddirmyg<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr Dynion, Plant, ac Anifeilied.</p>
            <p>Ar ôl ir Arglwydd ddanfon Dialedd ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt hwy yn yr Offeiriadeth, yna i cyfodiff Duw O<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>feiriad newydd, ir hwn yr egorir holl Air yr Arglwydd: Ac êf a w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ei<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> Wir Farn ar y Ddaiar dros lawer o ddyddiau: Ai Seren êf a godiff yn y Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foedd. <hi>Fel Brenin i towalld allan Oleini Gwybodeth yn yr eglur dewyniad Haul y dydd, ac efe a Fawrygir dros yr holl Fyd, ac a dderbynir; fe a dewnna fel yr Haul ar y Ddaiar; yn ei ddyddiau efe y Nefoedd a Lawenycha, ar ddaiar a Ymhy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ryda, y Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>myle a Ymorfoleddant; a Gwybodeth or Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd a dowelldir allan fel Dyfroedd ar y Ddaiar; ac Angylion y Gogoniant, y rhai ydynt yn Mrheſenoldeb yr Arglwydd, a Ym<g ref="char:EOLhyphen"/>lawenhychant ynddo efe, ar Nefoedd a egorir, ac allan o Demel y Gogoniant i daw Sainct<g ref="char:EOLhyphen"/>eiddrwydd arno efe, gida Llyferydd y Tad, megis oddiwrth</hi> Abraham <hi>Tad</hi> Iſaac; <hi>a Go<g ref="char:EOLhyphen"/>goniant y Gor<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>cha a denellir allan arno efe, ac Ysbryd Dealldwrieth a Sancteiddrwydd a Orf<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>wys arno efe; o ba</hi> ûn <hi>fe a rydd yn he<g ref="char:EOLhyphen"/>leth ac yn all<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>g yw Blant yn y Gwirionedd yn drag<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>wydd; ac ni ddaw yr</hi> ûn <hi>ar i</hi> ôl <hi>efe o Genhedleth i Genhedleth hyd ddiwedd y Byd: Yn ei Offeiriadeth i diweddir pob</hi>
               <pb n="46" facs="tcp:152441:30"/>
               <hi>Pechod, ar Anghyfiawn a beidiant ai Dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni, eithr y cyfiawn a Orffwus yntho efe; ac efe a egoriff Burth Paradwys, ac a attal y Cleddyf Bygythiol yn erbyn</hi> Adda; <hi>ac a bortha ei Wyn a ffrwyth y Bywyd, ac Ysbryd Saincteiddrwydd a fydd ynddynt hwy; efe a rwum i fynu Belial, ac a rydd yw Blant ei hun allu i ſathru i lawr Ysbrydoedd Niwei<g ref="char:EOLhyphen"/>diol; ar Arglwydd a Ymlawenhycha yn ei Blant, a hwy a fyddant gymeradwy gantho efe yn Dragywydd fel ei Anwylyd; yna</hi> Abraham, Iſaac <hi>a</hi> Jacob <hi>a Lawenychant, ac i Gorfoledddaf flnau gyda yr Seinctiau oll.</hi>
            </p>
            <p>Yn awr fy Mhlant, chwi a glowſoch y cwbwl oll, am hynny dewiſwch i chwi naill ai yr Goleini ai 'r Tywyllwch, naill ai Cyfraith yr Arglwydd ai Gweithredoedd Belial.</p>
            <p>A hwy attebaſant ei Tad, gan ddywedyd, <hi>Nyni a rodiwn oflaen yr Arglwydd yn</hi> ôl <hi>ei Gyfraith efe.</hi>
            </p>
            <p>Yna <hi>Levi</hi> a ddywedodd: Yr Arglwydd ſydd Duſt, ar Angylion ydynt Dyſtion, a mineu ydwyf Dyſt, a chwithau eich hunain ydech Dyſtion o Eiriau fy Ngenau.</p>
            <p>Hwythau pan attebaſant, a ddywedaſant, <hi>Nyni a fyddwn Dyſtion.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="47" facs="tcp:152441:31"/>
               <hi>Levi</hi> a orffwyſodd gwed rhoddi y Gor<g ref="char:EOLhyphen"/>chymyn yma yw Blant, ac êf a yſtynodd ei Draed, ac a roddwyd at ei Dadau, gwedi iddo fyw 137 o flynyddoedd; a hwy ai do<g ref="char:EOLhyphen"/>daſant êf mewn Arch, ac ai claddaſant êf yn ôl hynny yn <hi>Hebron,</hi> yn ymyl <hi>Abraham, Iſaac</hi> a <hi>Jacob.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="48" facs="tcp:152441:31"/>
            <head>TESTAMENT <hi>J<g ref="char:V">Ʋ</g>DA a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwoleth yn nghilch Gwrol<g ref="char:EOLhyphen"/>deb, Cybydd-dod, a Godineb.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>Cyngor<hi> Juda </hi>wrol hynod,</l>
                     <l>Ydiw ymgadw oddiwrth Gybydd-dod,</l>
                     <l>Meddwdod, Maſwedd a ffuteindra,</l>
                     <l>Am fod hyn yn Llad y Gryfa.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o holl ymadrodd <hi>Juda</hi> a lyfarodd êf wrth ei Blant yn nydd ei Farwolaeth, pan ddaethant hwy ynghyd oi flaen êf, efe a ddywedodd wrthynt.</p>
            <p>Myfi oeddwn y pedwerydd Fab im Tad, am Mam am galwodd ei <hi>Juda,</hi> gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd, <hi>Ydd ydwyf fi yn diolch ir Arglwydd am iddo roddi i mi y pedwerydd Fab.</hi>
            </p>
            <p>Myfi oeddwn gyflym ar fy Nhraed, a Lla<g ref="char:EOLhyphen"/>furus yn fy Ieuengctid, ac yn ufydd im Tad yn mhob peth, ac a fendithiais fy Mam ai Chwiorydd; a ffan ddaethym i gyflwr Gwr, fy Nhad <hi>Jacob</hi> a Weddiodd droſof, gan
<pb n="48" facs="tcp:152441:32"/>
ddywedyd: <hi>Ti a fyddi Frenin, ac yn Llwy<g ref="char:EOLhyphen"/>dianus yn mhob peth,</hi> Ac wele Duw a roddodd i mi râs yn fy holl waith, yn gyſdlad oddi-cartref a chartref.</p>
            <p>Ar ryw amſer myfi y welais Ewig, ac a redais ar i hôl hi, ac ai deliais hi, ac o honi hi mi a wneuthym fwyd da im Tâd.</p>
            <p>Myfi hefyd a redwn yn gynt nar Iwrchod, ac oddiweſwn bob peth ydoedd yn y meu<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd, yn gimaint a darfod i mi ddal Cafeg wylld, ai dofi hi.</p>
            <p>Ac a dynais Fûn allan o ſafn yr Arth, a chan i gymeryd êf erbyn ei Balf, mi ai gorthrechais êf.</p>
            <p>A mi a rwygwn yn ddryllie yr holl Fwyſt<g ref="char:EOLhyphen"/>filod gwlldion a ſafent yn fy erbyn, megis pa baſwn ei Ci.</p>
            <p>Myfi a ymryſonais a Baedd gwylld, a chan i orddiwes êf, myfi ai rhwygais êf yn ddrylliau.</p>
            <p>Ac yn <hi>Hebron</hi> Cymyſc-lew a neidiodd ar Gi, a myfi gan gymeryd gafel yn i gynffon êf, ai daliais, ac ai ergidiais ymaith, ac yn y mann fe dorodd ar ei draws.</p>
            <p>Ac yn nhueddau <hi>Gath</hi> Tarw gwylld ydoedd yn pori yn y Meuſydd, a myfi a ymaflais yn ei Gyrn êf ac ai yſgydwais om cwmpas, ac yn y diwedd mi ai Lleddais efe.</p>
            <p>
               <pb n="49" facs="tcp:152441:32"/>
A dau o Frenhinoedd y <hi>Cananeaid</hi> a ddaethant yn arfog ar ein Praidd, a llawer o Bobl gyda hwy; a myfi fy hunan, gan redeg at y praidd, a neidiais at Frenin <hi>Dur,</hi> a chan i ddidroidi êf mi ai gorthrechais, ac ai Lleddais êf.</p>
            <p>A myfi hefyd a Laddais Frenin arall a elwyd <hi>Thaphes,</hi> ydoedd yn eiſtedd ar y Cefful, ac fellu a waſcerais i holl Bobl <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wynt.</p>
            <p>Myfi a orddiweddais y Brenin <hi>Achior</hi> y Cawr, ar ei Farch yn Saethu yn ôl ac yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>laen, a chan daflu carreg o driugain pwys <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r ei Farch, mi ai bwriais êf i lawr, ac ai Lladdais; a chan ymladd ac <hi>Achor</hi> ddwy <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wr, myfi a holldais ei Darian êf, ac a ar<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hollais ei Draed êf, ac yn y diwedd mi ai Lladdais êf; ac fel ir oeddwn yn tynny <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>maith ei Ddwyfroneg êf, wele wyth oi gy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>illion êf a naſaſant attaf fi, ar hynny myfi <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> lenwais fy nwylaw o gerig, ac ai ergidiais <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ttynt a thafl, ac a laddais bedwar o honynt, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c a yrais y pedwar eraill i ffoi.</p>
            <p>Ein Tâd <hi>Jacob</hi> a laddodd y Cawr <hi>Beeliſa,</hi> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>redin yr holl Frenhinoedd, yr hwn ydoedd <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>wr a galluog, ei uchder oedd ddauddeg <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>fudd: O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y pethau hynn dychryn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ſyrthiodd arnynt, a hwy a bediaſant ac <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ladd ein herbyn.</p>
            <p>
               <pb n="51" facs="tcp:152441:33" rendition="simple:additions"/>
Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hyn, fy Nhad ydoedd ofa<g ref="char:EOLhyphen"/>lus am danaf pan oeddwn mewn Brwydyr gida fy Mrodyr: Efe a welodd mewn Gweledigeth om plygid ei, <hi>Y bydde Angel y Nerth im dilin yn mhob lle, fel nam Gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>fygid.</hi>
            </p>
            <p>Yr ail celenig ydoedd fwy Brwydyr i mi nar hon a gawſwn ei yn <hi>Sichem;</hi> yn gimain<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ac wrth vmladd yn wrol gida fy Mrodyr, m<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> a ymlidiais Fïl o wyr, ac a laddais o honyn<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Ddau cant oi Gwyr, a ffedwar Brenin, a chan ganllyn ar i hôl hwynt, nyni a yſgolia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſom Waliau y Ddinas, ac a laddaſom dda<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ychwaneg oi Brenhinoedd hwnt; ac a ware<g ref="char:EOLhyphen"/>daſom <hi>Hebron,</hi> ac ai harweiniaſom hwyn<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> oll vmaith fel Garcharorion.</p>
            <p>Yna y dydd neſaf ni aethom at Ddina<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Gref Gaerog nas gellid neſau ati, a hon <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> elwir <hi>Ar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ça,</hi> yr hon a fygythiodd yn llad<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ni, ond myfi a <hi>Gad</hi> y aethom o du yr dwy<g ref="char:EOLhyphen"/>rain ir Ddinas, a <hi>Ruben</hi> a <hi>Levi</hi> o dy y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gogledd ar dehau, a hwythau y rhai y ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>fent ar y Gwalie, gan dybied nad oedd ne<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> y<g ref="char:EOLunhyphen"/>chwaneg ond <hi>Gad</hi> a minau, hwy a roeſan<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dân arnom, pan yn y cyfamſer ir ydoedd <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Mrawd, yr hwn ydoedd yn ddirgel yn ca<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>llyn, yn torri allan or ddautu arall arny<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> hwy, a chan ddringo i fynu, ac Yſcolio y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Gwalie, nyni a ynillaſom y Ddinas yn yng<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth
<pb n="52" facs="tcp:152441:33"/>
ein Gelynion, ac felly ni ai ynillaſom <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i wrth y Cleddyf, ac a oſodaſom y Twr <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r Dân, ac ai lloſgaſom i fynu, gida chy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ifer ac a ffoeſent iddo.</p>
            <p>Ac fell ir oeddem yn dychwelyd, Gwyr <hi>
                  <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>haffie</hi> oeddent yn canllyn am ein hysbail <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i, ac ai cymeraſant gyda ein Plant, ond <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yni ai cynllwynaſom hwynt hyd yn <hi>Thaffie,</hi> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c ai Lladdaſom hwy, ac a Loſgaſom ei Dunas, ac a Ysbeiliaſom yr hyn oedd <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nddi.</p>
            <p>A ffan oeddem wrth Dyfroedd <hi>Gureba,</hi> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yni a Syrthiaſom ar Wyr <hi>Jobel,</hi> y rhai a ddaethant i Ryfel ein herbyn, ac ai lladd<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſom, ac a dygaſom ei hysbail, ai cynorth<g ref="char:EOLhyphen"/>wywyr hefyd, y rhai a ddaethent yw Ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiffin hwynt o <hi>Selon,</hi> ac felly ni roeſom <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ddynt ddim hamdden i ddchwelyd drachefn arnom ni.</p>
            <p>Ar pumed dydd ar ôl hynny i daeth Gwyr <hi>Machir</hi> i gyrchu ymaith ein Carch<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rorion, y rhai hefyd a darfu i mi ei cyddar<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>od yn y Frwydr, âc er i bod yn Llû Nerthol, ni ai Lladdaſom hwynt cyn gallu o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honynt fyned ir lle i daethant allan o<g ref="char:EOLunhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ono; a ffan ddaethom ni yw Dinas hwynt, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wy a Dreingliaſant i lawr Gerrig attom o ben y bryn, ar ba ûn ir oedd y Ddinas yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>efyll, ond myfi a <hi>Simeon</hi> gan dueddu at y
<pb n="53" facs="tcp:152441:34"/>
tû cefn ir Ddinas a ynillaſom y lleoed<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Ucha, ac a Ddiniſtriaſom yr hol<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Ddinas.</p>
            <p>Yr ail dydd dywedpwyd i ni fod Di<g ref="char:EOLhyphen"/>naſoedd dau Frenin yn dyfod ein herbyn, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Llû mawr iawn; gan hynny myfi a <hi>Dan</hi> y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ymddangos ein hunain megis i fod yn <hi>Amor<g ref="char:EOLhyphen"/>theaid,</hi> ac yn Gymdeithion iddynt, aetho<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i mewn ir Ddinas, ac wedi i ni fyned mewn yn rhymder y nos, ni a oſodaſom <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Pyrth yn llydan agored ein Brodyr, y rhai oedd yn dyfod ar ein hôl ni, drwy ba fodd i darfu i ni i diniſtrio hwynt, a chimaint ôl<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ac a feddent; a ffan ddarffu i ni fellu ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>fetha y Ddinas, ni fwriaſom i lawr i thai<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Gwal hi.</p>
            <p>Yno ni aethom i <hi>Thamua,</hi> yr hon oedd Noddfa ir holl Frenhinoedd yn ei Rhyfe<g ref="char:EOLhyphen"/>loedd; yno lle ir oeddwn i yn ddigllon o<g ref="char:EOLhyphen"/>blygid briw a gowſwn, mi a oſodais ar y rheini oedd yn ſefyll oddiarnaf, ond hwy a daflaſant Gerrig i lawr ai ffynn-tafl, ac a ſaethaſant ai Saethau, a hwy am Lladdaſent i oni buaſe im Brawd <hi>Dan</hi> fy achyb i, am hynny ni a redaſom arnynt hwy mewn cyffro ac ai gyraſom hwyrt ôll i ffoi, a hwy gan fyned ffordd arall aethant at fy Nhad, a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yn Oſtyngedig a Erfynaſant heddwch, a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yntau a wnaeth Gyfamod a hwynt, fel nas
<pb n="54" facs="tcp:152441:34"/>
gwnaethom iddynt niwed mwyach, eithr ai derbynaſom hwynt i fewn cyngrair a ni, ac a roddaſom iddynt ei holl Garcharorion: Yna adeiledais i <hi>Chamma,</hi> am Tâd a adeiladodd <hi>Rambahel.</hi>
            </p>
            <p>Ugain mhlwydd Oed oeddwn pan wnaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>bwyd y rhyfel yma; ar <hi>Cananeaid</hi> oeddent yn fy ofni ei am Brodyr.</p>
            <p>Ac ir oedd genif lawer o ynifeilied; am pen Bugail oedd <hi>Yean</hi> o <hi>Ocelam,</hi> yng hwm<g ref="char:EOLhyphen"/>peini pa ûn i gwelais i <hi>Berſa</hi> Brenin <hi>Odelam,</hi> yr hwn a wnaeth Wledd i ni, a chida llawer o erfuniadau, a rodd ei Ferch <hi>Bethuſa</hi> yn Wraig i mi, yr hon a ymddug i mi <hi>Er, Anan</hi> a <hi>Silon,</hi> ond daû or trî hyn a laddodd Duw vn ddi-blant; a <hi>Silon</hi> a fû fyw, Plant ir hwn ydiw rhai o honoch chwi.</p>
            <p>Ond fy Nhad a minau a wnaethom ddau<g ref="char:EOLhyphen"/>naw mhlynedd o heddwch ai Frawd <hi>Eſau</hi> ai Blant: A ffan ddarfu y dau-naw mhly<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd, ar ôl ein dyfod ni i fynu o <hi>Meſapo<g ref="char:EOLhyphen"/>tamia,</hi> yn y daugainfed flwyddyn om bywyd, <hi>Eſau</hi> Brawd ein Tâd a ddaeth arnom a Llû mawr a chrû, ond êf a Laddwyd gan Fwâ <hi>Jacob,</hi> ac a gariwyd yn Farw i Fynydd <hi>Seir;</hi> a ninau hefyd a gynllanaſom ar Blant <hi>Eſau,</hi> eithr ei Ddinas êf oedd Gref iawn, a Murie uchel, a ffurth Haiarn a Ffres, fel nas gallem fyned iddi; ond pa fodd bynnag nyni ai cai<g ref="char:EOLhyphen"/>aſom
<pb n="55" facs="tcp:152441:35"/>
hwynt i fynu ynddi hi, ac ai amgylch<g ref="char:EOLhyphen"/>aſom: Ond yn awr pryd nad oeddent yn ymddangos ei hunain allan dros ugain o ddyddiau yn nghyd, myfi a roddais fy Helm am fy Mhen, ac yn i gwydd hwynt oll i go<g ref="char:EOLhyphen"/>ſodais i fynu Yſgol, a chan ddringo y Mur, myfi a Leddais pedwar oi Gwyr Anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>deddus hwynt a charreg o bwys tair talent; ar dydd neſaf <hi>Ruben</hi> a <hi>Gad</hi> aethant ac a La<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaſant triugain eraill; yna hwy a gynig<g ref="char:EOLhyphen"/>aſant heddwch, a ninau drwy gyngor ein Tâd, ai derbyniaſom hwy dan dyrnged, a hwy a roeſant i ni ddau cant quarter o ûd, a ffum cant bat o Olew, a mîl a ffum cant meſur o Win; hyd onid aethom i wared ir <hi>Aipht.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn ôl hynny <hi>Er</hi> fy Mab a briododd <hi>Thamar</hi> o <hi>Meſapotamia,</hi> Merch <hi>Aram;</hi> ond <hi>Er</hi> ydoedd impin drygionus, ac yn amheus oblygid <hi>Thamar,</hi> am nad<g ref="char:punc">▪</g> oedd hi o Wlad <hi>Canaan:</hi> Oblygid hyn Angel yr Arglwydd ai Lladdodd êf y trydydd nos ar ôl ei bri<g ref="char:EOLhyphen"/>odi, pryd nas darfaſeu iddo eto ymgyfeillach a hi, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd cyfrwyſdra ei Fam êf, ac felly êf, a fu farw yn ei ddrygioni, canis anfodlon ydoedd iddo gael Plant o honi hi.</p>
            <p>Ond pan ddaeth <hi>Onan</hi> i amſer Priodi, mi a roddais <hi>Thamar</hi> iddo yn Wraig; ac
<pb n="56" facs="tcp:152441:35"/>
yntau hefyd o dra gwrthnyſigrwydd nid ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gyfeillachodd a hi, eithr gwedi iddo fyw ddwu flynedd gida hi yn gyfan, pan i by<g ref="char:EOLhyphen"/>gythiais ei êf, yna êf a ymgyfeillachodd, ond etto drwy orchymyn ei Fam, êf a ydawodd yw Hâd ſyrthio ar y llawr; ac felly bu ynteu hefyd farw yn ei ddrygioni.</p>
            <p>A mi a feddyliais hefyd am i rhoddi hi ei <hi>Seilon,</hi> ond fy Ngwraig <hi>Bethſue</hi> nis ga<g ref="char:EOLhyphen"/>gadawe i mi, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hi a grouſe <hi>Thamar,</hi> am nad ydoedd o Ferched <hi>Canaan,</hi> megis ac ir ydoedd hitheu.</p>
            <p>Eithr myfi a wyddwn mae drygionus ydoedd Blaguryn <hi>Canaan:</hi> Ond etto fe a dwyllodd chwant ieuengtid fy Nghalon, fel ac ir oddwn yn i gweled yn towalld allan Wîn, fyfi a dwyllwyd gan Feddwdod, ac a ſyrthiais mewn Cariad a hi.</p>
            <p>Ond ar ruw amſer a myfi oddi-cartref hi a Briododd <hi>Seilon</hi> a Merch o <hi>Ganaan;</hi> ond pan ddeallais ei gweithred, mi ai Melldith<g ref="char:EOLhyphen"/>iais hi yn chwerwder fy Enaid, ac felly hi a fy farw yn anwiredd ei Meibion.</p>
            <p>Ac yn mhen dwy flynedd ar ôl y pethau hyn, fel ir oeddwn i yn myned i Gneifio fy Nefaid, <hi>Thamar</hi> ai ymdrwſiodd ei hunan megis Priod-ferch, ac a eiſteddodd i lawr yn Mhorth y Ddinas; canis arfer yr <hi>Amo<g ref="char:EOLhyphen"/>riaid</hi> oedd, y bydde yw Priodaſ-ferched hwy
<pb n="57" facs="tcp:152441:36"/>
i gofod ei hunein allan yn Mhorth y Dina<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoedd dros ysbaid ſaith nhiwrnod yn nghyd, yw Halogi ei hunain a Godineb; a mineu gwedi Meddwi gan Ddyfroedd <hi>Horek,</hi> nid adnabum hi o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y Gwin, ac yn gi<g ref="char:EOLhyphen"/>maint a darfod yw thegwch hi yn nghyd ai gwiſgiad hi, yn ei ymdrwſio ei hunan, fy nhwyllo ei, ac ar hyn, gan droi heibio gyda hi, mi a ddywedais, A gafi ddyfod i mewn attat ti. A hithau am atebodd: <hi>Pa beth a roddi ditheu i mineu?</hi> A mi a roddais iddi fy Ffon am Gwregis, a Choron fy Nheyrnas; a mi yn ymgyfeillachu a hi, hi a Feichio<g ref="char:EOLhyphen"/>godd: Ac ar ôl hynny, myfi heb wybod mae fyfi oedd y gweithredwr o hyn, a fyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nwn i rhoddi hi i Farwolaeth am hynny, ond hi a gadwodd fy ngwyſtyl yn y ſtock, ac am cywilyddiodd i a hwynt; ond pan glowais i fy ngeiriau fy hunain ganthi hi yn ddirgel, y rhai a ddywedaſwn i wrthi hi pan orwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddais gyda hi yn fy Meddwdod, nis gallwn i rhoddi hi i Farwolaeth, oblygid gwaith yr Arglwydd oedd; ond nis cyffyrddais a hi mwyach hyd ddydd fy Marwolaeth: Canis pan wneuthym i y ffieidd-dra hwn yn <hi>Iſrael,</hi> mi a ddywedais, rhag iddi weithredu 'twyll imi, Mi a gyrchaf adref fy ngwyſtul oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrthi hi; ond pan ymofynais i am deni hi, Gwyr y Dref a ddywedaſant nad oedd yn
<pb n="58" facs="tcp:152441:36"/>
y Ddinas ûn Briod-ferch, canis o le arall i daethe hi, ac nid eiſteddaſe hi yno ond dros ennyd fechan, a hi a dybiodd nas gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaſe neb oddiwrth fy mynediad i mewn atti.</p>
            <p>Ac ar ôl hynny ni aethom ir <hi>Aipht</hi> at <hi>Joſeph,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y Newyn: Chwech a daiugain oedran oeddwn pan ddaethym yma, a thair ar ddeg a thrugain o flyny<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoedd i bum ei byw yn y lle hwn.</p>
            <p>Ac yn awr fy Meibion, gwrandewch fi eich Tâd yn mhob peth ac ydd ydwyf yn i <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rchymyn i chwi, a chedwch fy holl orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion, gan wneuthyr pob math ar Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iawnder o flaen yr Arglwydd, ac ufyddhau <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Orchmynion y gwir Dduw, ac na rodiwch <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n ôl eich trachwantau eich hunain, nag yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>l dychmygion eich meddyliau, yn malchder <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ich calonau; ac na orfoleddwch chwaith yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>gweithredoedd cryfder eich ieuengtid, o<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>lygid fod hynny yn bechadurus yn ngwydd Duw.</p>
            <p>Canis yn gimaint a darfod i mi ymor<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>leddu yn fy Rhyfeloedd, a lliwied im <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rawd <hi>Ruben Bilha</hi> Gwraig fy Nhad, o<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ygid hyd hynny nî ddarfuaſeu ei bryd<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>rthwch Gwraig fy nhwillo i, am hynny <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>gwilydd-dra a godineb a ſyrthiodd arnaf <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fel im daliwyd gan <hi>Bethſue</hi> y <hi>Canaanites,</hi>
               <pb n="59" facs="tcp:152441:37"/>
a hefyd gan <hi>Thamar</hi> Gwraig fy Meibion fy hunan.</p>
            <p>Ac mi a ddywedais wrth fy Nhad yng<g ref="char:EOLhyphen"/>hyfraith, <hi>Mi a wneuthyn fy Nhad yn gydna<g ref="char:EOLhyphen"/>byddus ar peth, ac am hynny mi a gymeraf dy Ferch yn Briod i mi.</hi>
            </p>
            <p>Ac ar hynny fe a ddanghoſodd i mi ben<g ref="char:EOLhyphen"/>twr anfeidrol o Aur, megis parthred neu gynhyſgaeth ei Ferch, canis êf ydoedd Fre<g ref="char:EOLhyphen"/>nin; a chan i thrwſio hi ac Aur a Pherlau, a ewyllyſiodd iddi dowallt allan ini Wîn ar ein ſwpper.</p>
            <p>A thegwch y Ferch, ar Gwîn yn nghud, a dwyllodd fy Llygaid i, a ffleſer a ſiomodd fy nealldwrieth, hyd oni ſyrthiais mewn Cariad a hi, a chan dorri Gorchymyn Duw ein Tadau, mi ai cymerais hi yn Wraig imi, yn ôl bwriad fy nghalon: Ond yr Arglwydd a dalodd imi hyd adref am hynny canis ni chefais i lawenydd oddiwrth y Plant a ddug hi i mi.</p>
            <p>Yn awr gan hynny fy Mhlant na Fedd<g ref="char:EOLhyphen"/>wer chwi gan Wîn, canis Gwîn ſydd yr troi dealldwrieth Dyn oddiwrth y gwir ionedd, ac yn ennyn yntho Dân trachwan<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gan arwain ei Lygaid i fewn cyfeiliornad vn gimaint a bod Gwîn yn Wâs Ysbryd Trathyllwch, i helaethu ymborthiad y me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl ar drachwant, fellu y ddau hyn ſyd<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="60" facs="tcp:152441:37"/>
yn difyddio Dyn oi holl allu: Canis os yfiff Gwr Wîn hyd oni Feddwo, i mae êf yn hyfforddi ei feddwl mewn budr amcanion trythyllwch, ac yn ennyn y Corph i gnow<g ref="char:EOLhyphen"/>dol gyfeillach: Ac os dymunol achlyſur a geir, pechod a weithredi yn ddigwilidd: Y cyfriw, fy Meibion, ydiw Gwîn, canis nid oes ar y Meddw gwilidd o ddim.</p>
            <p>Wele fe a wnaeth imi a <hi>Thamar</hi> wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr ar fai, fel nas cywilyddiais wrth amldra y Bobl yn y Ddinas, eithr mi a droeſym <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eibio gyda hi yn i gwydd hwnt ôll, ac a weithredais Bechod mawr, drwy ddatgiddio <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>irgel aflendid fy Meibion fy hunan.</p>
            <p>Wrth yfed Gwîn ni bu gwilidd arnaf <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>orri Gorchymyn Duw, drwy gymeryd Merch o <hi>Canaan</hi> yn Wraig i mi.</p>
            <p>Gan hynny fy Meibion, angenrheidiol yw bob ûn a yfo Wîn fod yn Ddoeth, ar Doethineb a ddyleu fod gan bob ûn wrth fed Gwîn yw, bod arno gywilidd o yfed <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ormod; canis os êf a eiff y tu hwynt ir <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>erfun yma, mae êf yn colli ei Ddealldwrieth, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yn glynu wrth Ysbryd Cyfeiliornad, yr <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wn ſydd yn peri ir Meddwyn ſiarad <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>yntni, a gwneuthyr drygioni yn ddigwilidd, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ymffroſtio oi ddrygioni, gan dybied mae <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yw.</p>
            <p>
               <pb n="61" facs="tcp:152441:38"/>
Y rhai ſydd yn gwneuthyr Godineb ſydd yn i difyddio ei hunain or rhydd-did, ac yn dyfod yn gaeth-weiſion i drythyllwch, ac heb allu dyfod allan o honaw drachefn, megis ac im noethwyd ineu: Canis mi a roddais fy Ffon, hynny ydiw, <hi>Atreg fy Llwyth:</hi> Am Gwregis, hynny ydiw, <hi>Fy Ngallu:</hi> Am Coron, hynny ydiw, <hi>Gogoniant ſy Nheyrnas.</hi> Ond pa fodd bynag, gan edifarhau, mi a roeſym ymaith bob Gwin a Chig<g ref="char:punc">▪</g>hyd fy he<g ref="char:EOLhyphen"/>naint; ac a fum yn gwbl anghydnabyddus a Llawenydd.</p>
            <p>Ac Angel yr Arglwydd a ddanghoſodd i mi, i bydde<g ref="char:punc">▪</g> i Wragedd o amſer i amſer fei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrioli pob Gwr, yn gyſdlad Brenhinoedd a Chaethion, a difuddio Gwyr mowrion oi Gogoniant: Canis trueni y Tlawd ſydd fwy achles iddo na chryfder y Galluog.</p>
            <p>Am hynny ſy Meibion cedwch feſur wrth yfed, canis mae yntho bedwar Ysbryd gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nwynllyd, ſef, <hi>O drachwant, o Galon-loſgfa, o Drathyllwch, ac o Fudr Elw.</hi>
            </p>
            <p>Os yfwch chwi Win yn llawen, ac yn ofn yr Arglwydd, gyda chrychwyledd, chwi a fyddwch byw: Eithr os yfwch yn ddibris ac yn ddigwilidd, heb ofn Duw, yna i troiff êf yn Feddwdod, ac i lladrateiff ffalſedd i fewn.</p>
            <p>
               <pb n="62" facs="tcp:152441:38"/>
Eithr os chwi nid yfwch ddim Gwîn, yna ni ffechwch, nag mewn geirieu enll<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>gar, nag mewn ymryſonedd, nag mewn cabledd, na thrwy dorri gorchmynion yr Arglwydd; ac ni ddifethir chwi cyn yr amſer: Oblygid Gwîn ſydd yn datguddio dirgelion Duw a Dyn i Ddieithred, megis ac ir amlygais i ddirgeledigaethau Duw, am Tâd <hi>Jacob</hi> i <hi>Bethſue</hi> y <hi>Canaanites,</hi> y rhai i gwaharddaſai i datguddio iddint. Gwîn ſydd achos o ryfel ac ymraſuſedd.</p>
            <p>Yn mhellach fy Meibion, ydd ydwyfi yn gorchymyn i chwi na charoch Arian, ac nag edrychoch ar degwch Merched; canis Arian a thegwch Merched a barodd i mi fyned yn rhu bell yn mherthynas <hi>Bethſue</hi> y <hi>Ganaanites.</hi> Ac i mae yn ſiccir genif y bydd ir ddau beth hyn lygru fy Hiliogeth, a gwrthuno Gwyr Doethion on Llin i, a neweidio Teyrnas <hi>Juda,</hi> yr hon a roddes Duw i mi am ufyddhau im Tâd: Canis ni ddarfu i mi yr ioed rwgnach wrth orchymyn fy Nhad <hi>Jacob,</hi> ond a wneuthym pa beth bynnag a orchmynai.</p>
            <p>Ac <hi>Abraham</hi> Tâd fy Nhadae am Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dithiodd i ymladd dros <hi>Iſrael;</hi> ac felly <hi>Iſaac</hi> am Bendithiodd i yn yr ûn modd: Ac ir ydwyf yn gwubod mae trwyo fi y ſau y Deyrnas.</p>
            <p>
               <pb n="63" facs="tcp:152441:39"/>
Ond mi a Ddarlienais yn Llyfr <hi>Enoch</hi> y Cyfiawn, y bydd i chwi weithredu Drygioni yn y dyddie diweddaf.</p>
            <p>Am hynny fy Mhlant, ymgedwch eich hunain oddiwrth Gybydd-dra a Thrythyll<g ref="char:EOLhyphen"/>wch, a rhoddwch Gluſt eich Tâd <hi>Juda;</hi> canis y pethau hynny ſydd yn tynnu Dynion oddiwrth Gyfraith Dduw, ac yn dallu deall<g ref="char:EOLhyphen"/>dwrieth y Meddyliau, gan ddyſcu iddynt falchder; ac ni chynwys i un-dyn chwaith ddangos Trugaredd yw Gymydog: Maent hefyd yn difwyno ei Enaid o bob daioni, ac yn i ddal êf i lawr mewn poenau a gofidiau, ac yn i ddiddymmu oi gwſg ac oi orffwyſdra, ac yn difetha i gnawd êf: Ac yn ddiweddaf, maent yn rhwyſtro Aberthau Duw, ac yn yſgluſo i Fendithion êf; yn anufyddhau i eiriau y Prophwydi, ac yn tramgwyddo wrth air o Dduwioldeb; canis y ddau beth niweidiol yma ydynt yn y gwrthwyneb i Orchmynion Duw: Ar hwn ai gwaſaneutho hwynt nis gall ufyddhau i Dduw, oblygid i maent yn cymyſcu meddyliau Dynion, ac yn rhodio oddiamgylch yn gyſdlad y nos ar dydd.</p>
            <p>Fy Mhlant, Cybydd-dod ſydd yn arwain i Eulin Addoliad; canis wrth ynfydu yn nghylch Arian, i mae yn galw yn Dduwiau y rhai nid ydynt, ac yn anog y blaid glwy<g ref="char:EOLhyphen"/>fedig
<pb n="64" facs="tcp:152441:39"/>
allan o fath i brîſio yn dra gwael: Canis o achos Arian i collais i fy Mhlan<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ac oni buaſeu i mi boenydio a <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> Nghorph am Enaid, ac oni buaſ<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> fy Nhad <hi>Jacob,</hi> mi a faſwn fa<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>blant: Ond Duw fy Nhadau yr <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap>raſlawn, ac yn llawn toſturi a thrugaredd, a wybu mae trwy anwybodeth i pechaſwn i, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Tywyſog Cyfeiliorni am dallodd, a mineu am gollyngais fy hûn yn rhu bell, megis Dyn cnowdol, gan ymlygru a phechod, nid-adnabum fy ngwendid fy hunan, eithr mi a dybiais am danaf fy hnnan nas gellid mom gorchfygu i.</p>
            <p>Gwybyddwch gan hynny fy Meibion, fod dau Ysbryd yn diſgwil wrth Ddyn, ſef Ysbryd Gwirionedd, ac Ysbryd Cyfeiliornad, rhwng y ddau hynn i goſodir Ysbryd Deall<g ref="char:EOLhyphen"/>dwrieth y Meddwl, priodolieth pa ûn ydiw tueddu lle ir ewyllyſion. Y pethau ſydd yn perthyn ei Wirionedd ac i Anwiredd ydynt ſcrifenedig yn Monwes Dyn, a Duw ſydd yn gwybed pob tipin o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honaw, ac ni ddichon yr ûn o weithredoedd Dynion fod yn gudd<g ref="char:EOLhyphen"/>iedig o ddiwrtho êf, canis holl ddirgel<g ref="char:EOLhyphen"/>edigaethau Calonau Meibion Dynion ydynt Scrifenedig o flaen yr Arglwydd. ac Ysbryd y Gwirionedd ſydd yn dwyn Tyſtioleth or holl bethau, ac yn cyhuddo y cwbl, ar hwn
<pb n="65" facs="tcp:152441:40"/>
ſydd yn Pechu ſydd a lloſgfa yn ei Galon, ac ni ddichon dderchafu ei Wyneb at ei <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap>
            </p>
            <p>
               <gap reason="illegible" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> fy Mhlant cerwch chwi <hi>Levi</hi> 
               <gap reason="illegible" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> chwi bara, ac nad ymddarche<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>unain uwch i law êf rhag eich <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> Yr Arglwydd a roddodd imi y Deyrnas, ac ei <hi>Levi</hi> yr Offeiriadeth, ac a roddodd y Deyrnas dan yr Offeiriadeth. I mi a rhoddodd êf y pethau ydynt ar y Ddaiar, ac eiddo yntau y pethau ſydd yn y Nefoedd. Cyfiwch ac yw 'r Nefoedd uwch law yr Ddaiar, felly i mae yr Offei<g ref="char:EOLhyphen"/>riadeth uwch law yr Deyrnas ſydd ar y Ddaiar. Canis yr Arglwydd ai dewiſodd êf om blaen i, i neſau atto êf, i fwyta oi Fwrdd, ac i gymeryd Blaen ffrwythydd Meibion <hi>Iſrael,</hi> a thi a fyddi megis Môr iddo êf; canis megis ac yn y Môr i peryg<g ref="char:EOLhyphen"/>lir y Cyfiawn ar Anghyfiawn, y naill fath a ddelir yn Garcharorion, ar fath arall a Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>faethogir; ac fellu caiff pob math ar Ddynion ei peryglu ynot ti, rhai yn ſoddi mewn tri<g ref="char:EOLhyphen"/>eni, a rhai eraill yn ymdrochi mewn hawdd<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd: Canis ynot ti i rheola y Môrfilod, y rhai a lynca i fynu Ddynion fel Pyſgod, ac a ddygant Feibion a Merched ei Wyr rhyddion i Gaethiwed; a hwy a gymerant ymaith Dai, Tiroedd, Anifeilaid, ac Arian
<pb n="66" facs="tcp:152441:40"/>
Dynion drwy drais; hwy a Aberthant <gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>franod, ac Adar gwancus erai<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> 
               <gap reason="illegible" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> Gnawdiau y Praidd drwy drow<gap reason="illegible" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> 
               <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> a lwyddant ac a flodeuant mew<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> ac a ymdderchaſant drwy gybydd-<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> a bydd gau Brophwydi megis tymeſtl, y rhai a erlidiant ry holl rai Cyfiawn: Ond yr Arglwydd ai geſyd hwy yn nghyd o <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rbyn y Cluſdiau yn i plith ei hunain, a bydd gwaſdadol Ryfel yn <hi>Iſrael,</hi> am Teyrnas i geuir i fynu gan Ddiei hred, hyd oni ddelo Achubwr <hi>Iſrael,</hi> ſef Duw y Cyfiawnder, fel i gorffwyſo <hi>Jacob,</hi> ar holl Genhedlo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dd, mewn Tyngnhefedd, ac êf a geidw fy Nheyrnas mewn heddwch yn Dragwyddol: Canis yr Arglwydd a Dyngodd, <hi>Na bydden im Teyrnas i, nag im Had ddiflanu hyd ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd y Byd.</hi>
            </p>
            <p>Ond mae yn ddrwg iawn genif, fy Mei<g ref="char:EOLhyphen"/>bion, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yr aflendid, ar traetirieth, ar eulyn addolieth a weithredwch chwi yn erbyn y Deyrnas, drwy ddilin Swyn<g ref="char:EOLhyphen"/>gafareddwyr a Chonſurwyr, a thrwy Addu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>u eich Merched i Gythreilied twyllodrus, drwy i gwneuthur hwy yn Dywineſau, yn Swyn-wragedd, ac yn Buteinied, a thrwy eich cymyſgu eich hunain a ffieidd-dra y, Cenhedloedd: Am yr hyn beth yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd a ddwg arnoch <hi>Newyn, Haint, Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth,</hi>
               <pb n="67" facs="tcp:152441:41"/>
               <hi>ar Gleddyf, a Digllon Warchadigeth, <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible" extent="6 letters">
                     <desc>••••••</desc>
                  </gap>riol, Gwradwydd Cyfeillion a Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <gap reason="illegible" extent="6 letters">
                     <desc>••••••</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:punc">▪</g> a cholled och Llygaid, Lladd <gap reason="illegible" extent="2 words">
                     <desc>〈◊◊〉</desc>
                  </gap>, Treiſio eich Gwragedd, Anrheithio eich Da, Lloſgu eich Temlau, Anghyfneddu eich Gwlad, ach Gaethiwo chwitheu eich hunain yn myſg yr holl Genhedloedd, y rhai a Ddysbaddant rai o hon<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ch i wneuthyr Eunuch<g ref="char:EOLhyphen"/>iaid iw Gwragedd:</hi> Ond os dychwelwch chwi at yr Arglwydd mewn Edifeirwch Calon a Goſtyngeiddrwydd, gan rodio yn holl Orchmynion Duw, efe a ymwel a chwi yn drugarog, ac yn garedig ach gwared chwi oddiwrth Gaethiwed eich Gelynion.</p>
            <p>Ac yn ôl hyn i cyfodiff Seren allan o <hi>Jacob,</hi> ac om Hâd i a terddiff allan Wr, yr hwn a rodia megis Haul y Cyfiawnder yn myſg Meibion Dynion, mewn Tyngnhe<g ref="char:EOLhyphen"/>fedd, Goſtyngeiddrwydd a Chyfiawnder, ac yntho êf ni cheir Pechod. Y Nefoedd a egoriff i dowalld allan Ysbryd y Fendith arno êf oddiwrth y Tâd; ac Ysbryd Gras a dowelldiff êf arnoch chwitheu, a chwi a fyddwch Blant iddo êf mewn gwirionedd, yn rhodio yn y cyntaf ar diweddaf oi Orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion. Dyma flagurun y Gorucha Dduw, a ffynno Bywyd pob Cnawd.</p>
            <p>Yna Teyrnwialen fy Nheyrnas a dywyna yn eglur, ac allan och gwreiddin chwi y
<pb n="68" facs="tcp:152441:41"/>
terddiff allan Leſter Plannu, yn mha ûn i tyfiff i fynu Wialen Cyfiawnder ir Cynhed<g ref="char:EOLhyphen"/>loedd, i Farnu, ac i Wared cynifer ac a alwo arno êf.</p>
            <p>Ac yn ôl hynny <hi>Abraham, Iſaac</hi> a <hi>Jacob</hi> a adgyfodant eilwaith i Fywyd, a mineu ar Twyſogion fy Mrodyr, a fydd eich Teyrn<g ref="char:EOLhyphen"/>wialen yn <hi>Iſrael: Levi</hi> yn gyntaf, mineu yn ail; <hi>Joſeph</hi> yn drydydd, <hi>Benjamin</hi> yn bedwerydd, <hi>Simeon</hi> yn bumed, <hi>Iſachar</hi> yn chweched; ac fell y lleill i gid. Ar Arglwydd an Bendithiodd ni. <hi>Levi</hi> a fydd yn Genad fy Mrheſenoldeb, <hi>Simeon</hi> Gallu ſy Ngogoniant; <hi>Ruben</hi> Nefoedd, <hi>Iſachar</hi> Daiar, <hi>Zebulon</hi> y Môr, <hi>Joſeph</hi> Mynyddoedd, <hi>Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>jamin</hi> Pebull, <hi>Dan</hi> Goleuadau, <hi>Naphtali</hi> Danteithion, <hi>Gad</hi> Haul y Dydd, <hi>Aſer</hi> Oliwydden: Ac ûn Bobl a fyddant ir Arglwydd.</p>
            <p>Belial dwyllodrus mi bydd mwuach, o<g ref="char:EOLhyphen"/>blygid êf a fwrir ir Tân diddiwedd.</p>
            <p>Ar rhai a gleddir mewn Triſtwch, a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fodant mewn Gogoniant.</p>
            <p>Ar rhai oeddent yn Dlawd er mwyn yr Arglwydd, a Gyfaethogir.</p>
            <p>Y rhai a ddioddefaſant Brinder, a Ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wellir.</p>
            <p>Ar rhai a fuant Weinied, a Gadarnheir.</p>
            <p>
               <pb n="69" facs="tcp:152441:42"/>
Ar rhai a fuant Feirw er mwyn yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a Ddeffroa<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t i fynu i Fywyd, ac a <gap reason="illegible" extent="5 letters">
                  <desc>•••••</desc>
               </gap>t yn <hi>Jacob;</hi> ie gan lammu a neidio hwy a redant, ac a hedant megis Eryrod o la<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>ydd.</p>
            <p>Ond yr Anuwiol a fydd Truſt, ar Pecha<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>riaid y Alarant; ar holl Bobl a Ogo<g ref="char:EOLhyphen"/>neddant yr Arglwydd yn dragywydd.</p>
            <p>Gan hynny fy Mhlant; cedwch holl Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraith yr Arglwydd; oblygid mae gobaith ir holl rai a r<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>diant yn inion.</p>
            <p>Cant a ffeder ar bymtheg o flynyddoedd ydiw fy oedran i yn marw yn eich gwydd chwi.</p>
            <p>Na bydded ir ûn o honoch fy Nghladdu i mewn dillad coſtfawr, ac na egorwch fy Môl, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fellu i gwna Rheolwyr; ond ceriwch fi yn ôl i <hi>Hebron</hi> gyda chwi.</p>
            <p>
               <hi>Ar y Geiriau hyn</hi> JUDA <hi>a fy Farw; ai Blant gan wneuthỿr ar</hi> ôl <hi>pob peth a orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynaſai, ai Claddaſant efe yn</hi> Hebron <hi>gyda ei Dadau.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="70" facs="tcp:152441:42"/>
            <head>TESTAMENT <hi>ISACHAR a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwoleth yn nghilch Symlrhwydd-Calon.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi> Iſachar</hi> y alwau yn grouw</l>
                     <l>Yn nghyd i gid ei Blant wrth farw,</l>
                     <l>Fe a ddaede am gadw calon ſeingiel,</l>
                     <l>bywyd pur, ac oeſau iſel.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o Eiriau <hi>Iſachar;</hi> êf gan alw ei Blant oi amgylch a ddywedodd wrthynt:</p>
            <p>Chwi Blant <hi>Iſachar,</hi> gwrandewch eich Tad, a rhoddwch Gluſt i anwylyd yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd: Myfi ydwyf y pumed Fab ei <hi>Jacob,</hi> yn ngwobor y Mándragorau. Obly<g ref="char:EOLhyphen"/>gid <hi>Ruben</hi> a ddygoedd Fandragorau allan, or Maes, a <hi>Rachel</hi> yn i gyfarfod êf, al cymerth hwynt oddiwrtho; yna <hi>Ruben</hi> a le<g ref="char:EOLhyphen"/>fodd, ac wrth ei waedd êf fy Mam <hi>Lea</hi> a ddaeth allan, (yn awr y Mandragorau oeddent Afalau pêr aroglus, y rhai ir ydoedd
<pb n="71" facs="tcp:152441:43"/>
y Tîr <hi>Aram</hi> yn i ddwyn allan yn y gwle<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd uchel, wrth Ddyfroedd y Dyffrynoedd) a <hi>Rachel</hi> a ddywedoedd, <hi>Nis rhoddaf yr Afalau hyn i ti, canis hwynt am cynorthwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ant i Blanta:</hi> A dau ydoedd or Afalau.</p>
            <p>Yna <hi>Lea</hi> a ddywedodd, <hi>Ai nid yw ddigon i ti gymeryd ymaith Wr fy Morwyndod, ond a fyni di y rhain hefyd?</hi>
            </p>
            <p>A hithe y attebodd, <hi>Gorwedded</hi> Jacob <hi>gyda thi y nos hon am Fandragorau dy Fab.</hi>
            </p>
            <p>A <hi>Lea</hi> a ddywedodd wrthi hi, <hi>Nag ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ffroſtia, ac na ymfalchia, oblygid eiddo fi ydiw</hi> Jacob, <hi>ac myfi ydiw Gwraig ei ieueng<g ref="char:EOLhyphen"/>tid efe.</hi>
            </p>
            <p>Yna <hi>Rachel</hi> attebodd, <hi>Pa fodd felly? Oni rwymwyd efe yn gyntaf a myfi? Ac onis Gwaſaneuthodd efe ein Tad ni bedair blynedd ar ddeg am danaf fi? Beth a wnaf i ti? Canis aml ydiw dichellion a chyfrwyſdra Dynion, yr hwn ſydd yn myned rhagddo ar y Ddaiar; pa buaſeu y peth ffordd arall, ni chawſit ti weled Wyneb</hi> Jacob <hi>y dydd hwn; canis nid ei Wraig efe ydwyt ti, ond fe ath roddwyd yn dwyllodrus atto efe yn fy lle i; canis fy Nhad am twyllodd i, gan fy nhroi heibio y noſon hono, nis gadawodd i mi i weled efe; oblygid pa buaſwn i yno in ddaethe hyn i ben: Gan hynny cymer di</hi> ûn <hi>or Man<g ref="char:EOLhyphen"/>dragorau,</hi>
               <pb n="72" facs="tcp:152441:43"/>
               <hi>ac yn lle y llall ydd ydwyf yn i ganiatau efe i ti dros</hi> ûn <hi>noſwaith.</hi>
            </p>
            <p>A <hi>Jacob</hi> a adnabu <hi>Lea,</hi> yr hon gan Fei<g ref="char:EOLhyphen"/>chiogi, a eſgorodd arnfi, ac a alodd fy enw i <hi>Iſachar,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y Cyflog.</p>
            <p>Yna Angel yr Arglwydd a ymddang<g ref="char:EOLhyphen"/>hoſodd i <hi>Jacob,</hi> ac a ddywedodd, nas dy<g ref="char:EOLhyphen"/>gau <hi>Rachel</hi> ond dau o Feibion, oblygid iddi adel cymydeithas ei Gwr, a dewis ymattal; a pha buaſeu fy Mam <hi>Lea</hi> heb roddi y ddau Afal am ei gymydeithas êf, hi a fuaſeu yn dwyn wyth o Blant, ond oblygid hynny nis ymddug hi onid chwech, a <hi>Rachel</hi> ddau, am i Dduw ymweled a hi yn y Mandra<g ref="char:EOLhyphen"/>gorau: canis fe a wydde i bod hi yn chwenych cymdeithaſu a <hi>Jacob</hi> er mwyn cael Hepil, ac nid er mwyn trachwan a ffleſer; oblygid hi a gadwodd y Mandra<g ref="char:EOLhyphen"/>gorau, ac ai rhoddes i <hi>Jacob</hi> y dydd cyntaf, a chan hynny Duw a wrandawodd <hi>Rachel</hi> yn y Mandragorau, oblygid er iddi i chwantu hwynt, etto ni fwytaoedd monynt, eithr hi ai Offrymodd hwynt ei Offeiriad y Gorucha, yr hwn ydoedd yn y dyddie hynny, ac ai goſododd hwynt i fynu yn Nhu yr Arglwydd.</p>
            <p>Yno fy Mhlant, pan ddaethym i gyflwr Gwr, mi a rodiais a Chalon inion, ac a ddaethym yn Olygwr ar Yſmonaeth fy
<pb n="73" facs="tcp:152441:44"/>
Nhadau, ac a ddygais iddynt ffrwythau ei Tiroedd mewn amſer cyfaddas; am Tad am Bendithiodd i pan welodd efe y modd i rhodiais yn inion ac yn ſyml; nid oeddwn yſmala yn fy ngweithredoedd, nag yn ſceler i ddrygu fy Nghymdogion, ni cheblais i un<g ref="char:EOLhyphen"/>dyn, ac ni ogenais i fywyd neb ar a rodie mewn ſymlrhwydd meddwl.</p>
            <p>A ffan oedwn i yn ddeg ar hugain i cy<g ref="char:EOLhyphen"/>merais i Wraig, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i lafur dreilio fy Nerth, nid adnabum i ddifyrwch Merch drwy drathyllwch, ond fy llafur a wnae i mi gyſgu yn drwm; am Tad ydoedd yn waſta<g ref="char:EOLhyphen"/>dol yn ymlawenhychu yn fy ſymlrwydd i; oblygid pa boen bynag a gymerwn, yn gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf or cwbl mi a Offrymwn y Blaen-ffrwyth or cyntaf enedig or Anifeilied ir Arglwydd drwy yr Offeiriad, ac a roddwn im Tad y gweddill, ar Arglwydd a ddyblodd ei roddion yn fy Nwylo i; ie <hi>Jacob</hi> i hunan a wybu fod Duw yn cyd-weithio gyda mi am fy inion ymddygiad ei; canis i bob Dyn tlawd, ac i bob Dyn mewn cyſtydd, i rho<g ref="char:EOLhyphen"/>ddais ie ffrwyth y Ddaiar a chalon ſeingel.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, gwrandewch ar<g ref="char:EOLhyphen"/>naf, a rhodiwch a Chalon ac a Meddwl Syml, oblygid mi a wn fod yr Arglwydd yn cwbwl ymfydloni yntho, canis y Gwr ar Galon Syml nid ydiw yn chwenych Aur,
<pb n="74" facs="tcp:152441:44"/>
nag yn Didroidi ei gymydog, nid yw yn chwantu amryw fwydydd, nag chwaith yn chwenych ymwychu mewn dillad, nag yn ymdderchafu ei hûn yn hîr o amſer, ond yn unig ſydd gantho Lygad at ewyllys Duw; ni ddichon Ysbryd Cyfeiliornad wneuthyd dim yn i erbun êf, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nis gwyr êf pa fodd i groeſawu merch lân, rhag iddo halogi ei Feddwl ei hun, a digofaint ni fei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrola ei Synwyr êf, a chynfigen ni thawdd moi Enaid êf; a chwaith nid yw ei Feddwl êf yn rhedeg yn gybyddus ar Elw, oblygid mae êf yn arwen bywyd inion, ac yn edrych ar bob peth a golwg ſyml, gan gau allan bob niweidiol a bydol gyfeiliornad, rhag iddo edrych dros ûn o orchmynion Duw.</p>
            <p>Gan hynny fy Mhlant, cedwch Gyfraith Duw, a deliwch yn dynn at iniondeb, a rhodiwch rhagoch mewn dinewiedrwydd, ac na byddwch rû ymofyngar yn nirgelion yr Arglwydd, neu weithredoedd eich Cymy<g ref="char:EOLhyphen"/>dogion, Toſtiriwch wrth y Tlawd ar Gwan, Cerwch Dduw ach Cymydogion, plygwch i lawr eich Cefnau at Yſmonaith, byddwch ddiwid i Lafurio y Ddaiar, a ffob math ar Yſmonaith, gan Oflrymu ir Arglwydd An<g ref="char:EOLhyphen"/>rhegion gyda Diolchgarwch, yr hwn a Fen<g ref="char:EOLhyphen"/>dithiodd y Ddaiar a chynydd, ac a newydd darddiad ffrwythau, megis ac i Bendithiodd
<pb n="75" facs="tcp:152441:45"/>
êf yr holl Wyr Duwiol, er <hi>Abel</hi> hyd y dydd hwn; canis nid oes gyfran arall gwedi i roddi ei chwi ond o fraſder y Ddaiar, ffrwythau pa un ſydd yn dyfod drwy gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd poen; canis fy Nhad <hi>Jacob</hi> am Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dithiodd ei a daioni y Ddaiar, ac a blaen-ffrwyth y Cnydie.</p>
            <p>
               <hi>Levi</hi> a <hi>Juda</hi> a Ogoneddiff yr Arglwydd yn muſg Plant <hi>Jacob;</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Duw ai plannodd ei hûn vnddynt hwy, gan roddi ir naill yr Offeiriadeth, ac ir llall y Deyrnas; gan hynny ufuddhewch iddynt hwy, a rhodiwch yn inion megis ac i darfu ein Tad <hi>Jacob;</hi> i <hi>Gad</hi> hefyd i rhoddwyd diniſdrio Profedigaethau <hi>Iſrael.</hi>
            </p>
            <p>Fy Mhlant, mi a wn y bydd eich Plant chwi yn y dyddie diweddaf wrthod Inion<g ref="char:EOLhyphen"/>deb, a glyni wrth Gybydd-dod:</p>
            <p>A gollwng ymaith Ddiniweidrwydd, a dilin Drygioni:</p>
            <p>Gadel Gorchmynion Duw, a glynu wrth Belial.</p>
            <p>Rhoddi Ymaith Ysmonaeth, a gwibio ar ôl Dichellion Anwir<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ddus:</p>
            <p>Am hynny hwy a Waſgerir yn mlhith y Cenhedloedd, ac a ddeuant i fod yn Gaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>weiſion yw Gelynion.</p>
            <p>o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hyn, rhybuddiwch eich Plant oi blygid, fel os pechant i gallont ddych<g ref="char:EOLhyphen"/>welyd
<pb n="76" facs="tcp:152441:45"/>
at yr Arglwydd, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd mae êf yn Drugarog, ac ai gwared hwynt, gan i dwyn hwy drachefn yw Tir ei hunain.</p>
            <p>Wele y fi yn awr yn ddwy flwydd a chwech ugain Oed, nis gwn i Bechod mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wol arnaf.</p>
            <p>Ac ni adnabum i Ferch ond fy Ngwraig fy hûn, ac ni wneuthym Buteindra yn chwant fy Llygad.</p>
            <p>Nid yfais i Wîn i Feddwi, ac ni chwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nychais i ddim o bethau Dymunol fy Nghymdogion.</p>
            <p>Ni bú ddim Twyll yn fy Nghalon, ac ni ddaeth Celwydd allan om Gwefuſau.</p>
            <p>Bum Gyſtyddiol gyda yr Cyſtyddiedig, a rhoddais om Bara ir Tlawd.</p>
            <p>Ni Fwyteais fy Mwyd yn unig, ac ni ſymudais Derfynai na Chyffynyddiau Tîroedd.</p>
            <p>Mi a fum yn Doſturiol holl ddyddiau ſy mywyd, ac a ddeiliais yn Inion yn mhob achoſion.</p>
            <p>Mi a gerais yr Arglwydd am holl Nerth, a ffob Dyn megis fy Mhlant fy hunan.</p>
            <p>Fy Mhlant, os gwnewch chwithau yn yr ûn modd, holl Ysbrydion Belial a ffont oddiwrthych ymaith; ac ni chaiff dim er y
<pb n="77" facs="tcp:152441:46"/>
allo Dynion drwg wneuthyr eich erbyn i orfoleddu droſoch: A chwi a ddygwch yr holl Fwyſtfilod gwylldion i fod yn Ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>yſtyngedig i chwi, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fod genych Arglwydd<g ref="char:punc">▪</g> y Nefo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dd gyda chwi, os rhodiwch chwi m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wn Symlrhwydd Calon.</p>
            <p>
               <hi>Yna ir ewy<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>yſiodd iddynt fyned ai Gorph efe i</hi> Heb<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>on, <hi>ai Gladdu efe yno gyda ei Dadau yn yr</hi> Ogo; <hi>ac fellu efe a yſtynodd ei Draed allan, ac a fu Farw mewn Oedr an teg, a chantho ei holl Aelodau yn Gryfion ac yn Ddilus, efe a hunodd hun r holl Fyd.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="78" facs="tcp:152441:46"/>
            <head>TESTAMENT <hi>ZAB<g ref="char:V">Ʋ</g>LON a wnaeth efe yw Blant wrth Farw ynghylch Toſturi a Thrugaredd.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi> Zabulon</hi> wrth farw a ddywede,</l>
                     <l>O flaen ei Blant a ffawb a gare,</l>
                     <l>Am fod Trugaredd a Thoſturi</l>
                     <l>Wrth bob Dyn yn amſer Cledi.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>Y Gorchymyn a roddes <hi>Zabulon</hi> yw Blant, y ganfed ar bedwaredd ar ddeg o fly<g ref="char:EOLhyphen"/>nyddoedd ei Fywyd êf, deuddeg ar ugain o flynydde yn ôl Marwolaeth <hi>Joſeph;</hi> ef a ddywedodd wrthynt:</p>
            <p>Gwrandewch fi, chwi Feibion <hi>Zabulon,</hi> rhodd dda im Tâd ac im Mam; canis pan Genhedlwyd fi fy Nhad a gynyddodd yn fawr iawn mewn Defaid ac Anifeiliaid, obly<g ref="char:EOLhyphen"/>gid y lwck dda a gafodd êf drwy y Gwiail brithion.</p>
            <p>Ni fynaſwn i fy Mhlant, nis gwyddwn i mi Bechi yn y dyddie hynny, canis nid
<pb n="79" facs="tcp:152441:47"/>
yſdyriais i mi wneuthyd yn Ddrygionus drwy anwybodeth yn achos <hi>Joſeph;</hi> ac yn hytrach ddarfod i mi gelu y peth gyda fy Mrodyr, o ddiwrth fy Nhad; ond pa fodd bynag mi a wulais lawer yn y dirgel oi bly<g ref="char:EOLhyphen"/>gid: Canis ir oeddwn yn ofni fy Mrodyr yn fawr iawn, oblygid ei bod hwy yn cyd fwriadu Lladd ar Cleddyf yr hwn a ddat<g ref="char:EOLhyphen"/>guddie y gyfrinach yma: Er hynny i gid pan fynent hwi i ladd êf, mi a daer erfynais arnynt drwy ddagrau, na byddae eiddynt wneuthyr y cyfriw Ddrygioni; canis <hi>Simeon</hi> a <hi>Gad</hi> a ddaethent at <hi>Joſeph</hi> ar feder i ladd êf, ond <hi>Joſeph</hi> gan gwympo ar ei Liniau, a ddywedodd wrthynt: <hi>Cymerwch Drugaredd arnafi, fy Mrodyr, Toſturiwch wrth Ymyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>garoedd ein Tad</hi> Jacob, <hi>ac na oſodwch eich Dwylo arnaf i dowalld Gwaed Gwirion; canis ni ffechais eich erbyn, ac os darfu i mi wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr ar fai, Cyſdyddiwch fi a Cheryddon, ac na oſodwch eich dwylo arnaf i, er mwyn</hi> Jacob <hi>ein Tad.</hi> Ac êf yn dywedyd y pethau hyn, mi a gynhyrfwyd a thoſduri, ac a wulais, am Calon a doddodd om mewn, a rhyddhaodd ſylwedd fy Ymyſgaroedd ar fy Enaid, a <hi>Joſeph</hi> a wylodd, a mineu gyda ac êf, am Calon a gyffrodd, a Chymalau fy Nghorph a grynodd fel nad oedd ynof nerth i ſefyll: A ffan welodd êf ſi yn wylo<g ref="char:punc">▪</g> a
<pb n="80" facs="tcp:152441:47"/>
hwythau yn dyfod tua ac atto êf yw Ladd, êf a ffoadd or tû ôl i mi, ac a ddeuſyfodd arnynt gymeryd trugaredd arno. Yno <hi>Ruben</hi> gan redeg i mewn, a ddywedodd: <hi>Fy Mrodyr, na Laddwn efe, eithr rhoddwn efe yn y Pydew ſych a Gloddiodd ein Tadau,</hi> ac ni chawſant Ddyfr, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd ni chaniad<g ref="char:EOLhyphen"/>haſeu yr Arglwydd i Ddyfr gyfodi yntho, er mwyn diogelwch i <hi>Joſeph;</hi> ac fellu ei bu hyd onis gwerthwyd êf ir <hi>Iſmaliaid.</hi> Ac yn y modd hyn ni chydunais ar Pechod hwnnw yn erbyn <hi>Joſeph:</hi> Ond <hi>Simeon</hi> a <hi>Gad,</hi> ac eraill om Brodyr, gan gymeryd Arian am <hi>Joſeph,</hi> a brynaſant Yſgidiau a hwynt iddynt ei hunain, yw Gwragedd ac yw Plant, gan ddywedyd: <hi>Na Fwutawn mo<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono, canis gwerth Gwaed ein Brawd ni yw, end gadewch i ni i Sathru ai Fathru dan ein Traed, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd iddo efe ddywedyd i byddeu iddo efe Deyrnaſu droſom ni, a ni a gawn weled beth a ddaw oi Fryddwidion efe:</hi> canis mae yn Scrifenedig yn Nheirnwialen Cyfraith <hi>Enoch</hi> am yr hwn ni chyfodai Had yw Frawd; mi a ddattodais Eſgid <hi>Joſeph,</hi> canis pan ddaethom ni allan or <hi>Aipht,</hi> Gwr ieuange a ddattodau Eſgidiau <hi>Joſeph</hi> yn y Porth, a nineu y anrhydeddem <hi>Joſeph</hi> megis <hi>Pharaoh,</hi> ac nid yn inig anrhydeddem, ond hefyd a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>m ar ein Gliniau oi flaen êf ac a wr<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>en, ac
<pb n="81" facs="tcp:152441:48"/>
fellu ir oeddem ni yn cywilyddio yn ngolwg yr <hi>Aiphtiaid,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yr <hi>Aiphtiaid</hi> a glowſe yr holl ddrwg a gynigiaſem ac a wnaethem i <hi>Joſeph.</hi>
            </p>
            <p>Ar ôl i fwrw êf ir Pydew, fy Mrodyr a roddaſant Fwyd ar y Bwrdd i Fwyta, ond y fi yn galaru am fy Mrawd <hi>Joſeph,</hi> ni ffro<g ref="char:EOLhyphen"/>fais ddim bwyd dros ddau ddiwrnod a dwy noſwaith ynghyd; ac ni Fwytae <hi>Juda</hi> gyda hwynt, ond dal ei olugon ar y Pydew, rhag i <hi>Simeon</hi> a <hi>Gad</hi> fyned yno ai ladd êf; a ffan welſant nad oeddwn i yn Bwyta dim, hwy am goſodent ei yw gadw êf, hyd oni werth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd êf.</p>
            <p>Tri diwrnod a thair noſwaith i bu êf yn y Pydew heb linieth, hyd oni werth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd êf.</p>
            <p>Yno <hi>Ruben</hi> pan glybu êf i werthu yn ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenol iddo êf, a rwygodd ei Ddillad, ac a Wylodd, gan ddywedyd, <hi>Pa fodd ir ed<g ref="char:EOLhyphen"/>rychaf yn Wyneb fy Nhad</hi> Jacob? Ac yno gan gymeryd 'r Arian, fe a redodd ar ôl y Marchnatwyr, ond nis cafodd afael arnynt, o<g ref="char:EOLhyphen"/>blygid iddynt hwy adel Pri-ffordd y Brenin<g ref="char:punc">▪</g> a myned hyd y Croes-ffyrdd cyfing, a <hi>Ruben</hi> ynteu ni Fwytaodd Fwyd yr holl ddiwrnod hwnnw.</p>
            <p>Yno <hi>Dan</hi> yn dyfod atto êf, a ddywedodd<g ref="char:punc">▪</g> 
               <hi>Nag Wyla, ac na bydded Triſt genit o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd</hi>
               <pb n="82" facs="tcp:152441:48"/>
               <hi>y Bachgen, oblygid mi a wnn beth yw ddywedyd wrth eint Tad</hi> Jacob: <hi>Ni a laddwn Funn Gaſr, ac a drochyn Shecced</hi> Joſeph <hi>yn ei Waed efe, ac a ddywedwn wrth ein Tad, Gwel ai hon yw Shecced dy Fab, ai nad te?</hi> Canis pan ddarfu iddynt fwriadu gwerthu <hi>Joſeph,</hi> hwy a ddioſgaſant Shecced ein Tâd oddiamdano ac a roddaſant am dano hên Shecced Caethwas.</p>
            <p>Ond <hi>Simeon</hi> gwedi cael gafel yn y Shec<g ref="char:EOLhyphen"/>ced, ni fynei i rhoddi hi ini, ond fe a fynei i thorri hi yn ddrylliau ai Gleddyf; cains ir ydoedd yn ddigllon am i ſod êf etto yn Fyw, na buaſei êf gwedi i Ladd.</p>
            <p>Yna fy holl Frodyr a gyfodaſant i fynu ynghyd, ac a ddwedaſant wrtho êf, <hi>Pa ham na roddi hi i ni, gan weled mai dydi yn unig oedd Weithredwr y Drygioni hwn yn</hi> Iſrael? Ac yn ôl hynny fe ai rhoddodd iddynt, a hwythau a wnaethant megis ac i cynghorodd <hi>Dan.</hi>
            </p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, ydd ydwyf yn eich rhybuddio chwi i gadw Gorchmynion Duw, ac i fod yn Drugarog wrth eich Cymydogion, a che<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ych Doſturi oddi mewn tu ag at bawb; ac nid yn unig tu ag at Ddynion, ond tu ag at Eniſeiliaid hefyd, canis ar y cyfri hwnnw ei Bendithiodd yr Arglwydd fyfi, yn gimaint a ffan oedd fy
<pb n="83" facs="tcp:152441:49"/>
holl Frodyr yn gleifion, i mi ddiank rhag y Dolur; canis Duw ſydd yn gwybod amcan pob Dyn.</p>
            <p>Gan hynny fy Mhlant, bydded genych Doſturi yn eich Ymyſgaroedd, oblygid megis ac ir ymddygo pob Dyn at i Gymy<g ref="char:EOLhyphen"/>dog, fellu ir ymddwyn Duw tu ag atto yntau.</p>
            <p>Canis Plant fy Mrodyr a ſyrthiaſant yn Gleifion, ac a fuant feirw, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd <hi>Joſeph,</hi> oblygid na ddarfuaſeu yw Tadau Doſturio wrtho yntau, ond fy Mhlant ei a gadwed yn iach, megis ac i gwyddoch.</p>
            <p>A thra i bum i ar y Môr, ar dueddau <hi>Canaan,</hi> mi a aethum i Byfgota im Tâd <hi>Jacob;</hi> a ffan fyddae lawer eraill yn boddi yn y Môr, fyfi a gedwid yn ddiogel.</p>
            <p>Fyfi heſyd oedd y cyntaf a wnaeth Leſter Pyſgota i ſlottian ar y Môr; canis Duw a roddes i mi Ddealldwrieth a Doethineb yn hynny, fel i goſodais i Hwylbren yn y Lleſter, ac a ſiccirheais yr Hwiliau yn nghanol y Coed; a chan fyned o hyd gyda yr glanau, mi a Byſgottais ei Deulu ſy Nhad, oni ddaethom ir <hi>Aipht.</hi>
            </p>
            <p>Ac o ran Toſturi mi a gyfranwn om Pyſgod ei bob dieithr Ddyn ar a gyfarfy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddau a mi, ac os byddeu neb gwedi i eni mewn Gwlad ddieithr<g ref="char:punc">▪</g> neu yn Glaf, neu
<pb n="84" facs="tcp:152441:49"/>
Oedranus, Myfi a ferwn om Pyfgod, ac a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> trwſiwn yn dda, ac yn ôl i angenrheidiau pob Dyn mi ai dygwn iddynt, gan i cyſuro hwynt a thoſturio wrthynt; ac oblygid hynny Duw a wna<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th i mi ddâl llawer o Byſccd yn y Môr: Canis yr hwn a roddo iw Gymydog, a dderbyn helaeth<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd oddiwrth yr Arglwydd.</p>
            <p>Pum mlhynedd i Pyſcottais, gan roddi i bob Dyn ar y welwn, a gwaſaneuthu Teulu fy Nhad yn ddigonol.</p>
            <p>Yn amſer Cynhauaf i byddwn yn Pyſcotta, ac yn amſer Gauaf <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i byddwn i yn porthi y Defaid gyda fy Mrodyr.</p>
            <p>Yn awr mi a fynegaf i chwi yr hyn a wneuthym i, pan welais i Ddyn truenus yn nyfnder Gauaf, a chan fod geni doſturi wrtho, mi a ddygais Ddillad yn ddirgel allan om Ty, ac ai rhoddais ir Dyn noethlyd.</p>
            <p>Chwithau gan hynnu fy Mhlant, cymer<g ref="char:EOLhyphen"/>wch doſturi yn gyffredinol wrth bob Dyn, a danghoſwch Drugaredd ar y pethau a roddes Duw i chwi, a chyfrenwch hwynt oddiamgylch a Chalon dda; ac onis bydd genych fodd i gynorthwyo yr anghenus allan o law, etto bydded genych Doſturi a Thrugaredd oddi mewn wrtho êf: Canis mi a wn na bu fy Llaw i ddiog i roddi ir
<pb n="85" facs="tcp:152441:50"/>
hwn a fae mewn eiſiau, ac i dreilio amſer gyda ac êf, yn gimaint a darfod i mi rodio y chwaneg na ſaith yſtadiau gyda 'r cyfriw gan wylo, an Calon yn ruddfanus o doſturi wrtho.</p>
            <p>Chwithau gan hynny fy Mhlant, bydded genych ddifrifol Drugaredd oddi mewn i chwi wrth bob Dyn a fytho mewn trueni, fel i bytho i Dduw Doſturio wrthych, a chymeryd Trugaredd arnoch yr ûn modd. Oblygid yn y dyddiau diweddaf Duw a ddenfyn ei Drugaredd ar y Ddaiar, a ffa lef bynnag i caffo êf Garedigrwydd a Thru<g ref="char:EOLhyphen"/>garedd oddi mewn, yno i preſwilia êf; deliwch ſulw, canis cimaint ac a ddang<g ref="char:EOLhyphen"/>hoſo Dyn o Drugaredd yw Gymydog, cimaint a hynny a ddengus Duw iddo yntau drachefn.</p>
            <p>Ac yno pan ddaethom ni i wared ir <hi>Aipht, Joſeph</hi> ni feddyliodd am ein drwg ymddygiad atto êf, ond pan im gwelodd i Galon a gynheſodd, ar ba ûn edrychwch chwi fy Mhlant; a dyſcwch anghofio niwed a wneler i chwi; cerwch y naill y llall, ac na bydded i yr ûn o honoch feddwl am ddrwg ymddygiad y llall, canis hyn ſydd yn torri yr ûndeb, ac yn anfydloni cenedl, ac yn cy<g ref="char:EOLhyphen"/>thryblio y meddwl; canis yr hwn ſydd yn cofio cam a baſiodd, ſydd heb ymyſgarodd
<pb n="86" facs="tcp:152441:50"/>
trugaredd. Deliwch ſulw ar y Dyfroedd, a gwelwch y modd i golchant ymaith y Tyfod pan fytho y Cerrig ar Trowſdiau yn ſymyd oddiwrth ei gilidd. Ac os i amriw ffrydiau i troir Nant, i mae y Ddaiar yn ei ſugno i fynu, ac fellu yn dyddimu: Ac fellu i bydd i chwithau os ymrenwch yn eich muſc eich hunain; gan hynny nag ymren<g ref="char:EOLhyphen"/>wch eich hnnain yn ddau Ben, eanis nid oes ond ûn Pen i bob Creadur ar a greodd Duw, fe roddwyd ei Ddyn ddwy Ysgwydd, dwy Law, a dau Droed, ond etto yr holl Aelodau ydynt yn ufyddhau ir un Pen.</p>
            <p>Ond ir ydwyfi yn gwybod wrth Scrifen<g ref="char:EOLhyphen"/>adau fy Nhadau, y bydd i chwi yn y dyddie diweddaf ymadel oddiwrth yr Arglwydd, ac ymranu yn <hi>Iſrael,</hi> gan ddilin dau Frenin, a gweithredu pob Drygioni, gan addoli pob math ar Eulynod, ach Gelynion ach cyme<g ref="char:EOLhyphen"/>rant chwi yn Garcharorion, a chwi a eiſteddwch yn mlhith y Cynhedloedd<g ref="char:punc">▪</g> mewn pob math ar Drieui, Gorthrymder, a Thri<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t<g ref="char:EOLhyphen"/>wch meddwl.</p>
            <p>Ac ar ôl hynny i cofiwch chwi yr Arglwydd, ac ir Edifarhewch, ac êf ach dychwel chwi drachefn; oblygid mae êf yn Drugarog ac yn llawn Toſturi, ac nid yw êf yn mefyrio ar Ddrygioni Meibion
<pb n="87" facs="tcp:152441:51"/>
Dynion, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd Cnawd ydynt hwy, ac Ysbrydoedd Cyfeiliornus ſydd yn ceiſio i twyllo hwynt yn ei holl weithrediadau.</p>
            <p>Ac yn ôl hynny Duw ei hûn a gyfyd attoch chwi Oleini Cyfiawnder, ac Iechyd a Thrugaredd ſydd yn ei Gosbedigaethau êf; ac efe a weryd yr holl Bobl oddiwrth Gaethiwed Belial, ar holl Ysbrydoedd Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>feiliornus a fethrir i lawr dan Draed, ac efe a ddychwel y Cenhedloedd i ddilin ar i ôl êf, a chwi a gewch weled Duw mewn agwedd Dyn; canis Duw a ddewiſodd <hi>Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem,</hi> a Duw ydiw ei enw êf: Chwi drwi eich Geiriau Drygionus ai anogwch êf i Ddigofaint, a chwi a fwrir ymaith hyd amſwer cwbl Cyflawnder.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, na fyddwch Driſt oherwydd fy Marwolaeth ei, na Ddigalon<g ref="char:EOLhyphen"/>wch chwaith am fy mod i yn ymadel a chwi; canis myfi a gyfodaf drachefn yn eich muſc, megis Twyſog yn nghanol fy Llwyth, yn muſc cynifer ac a gadwant Gyfraith yr Arglwydd, a Gorchmynion <hi>Zabulon</hi> ei Tad: Ond am y Drygionus, Duw a ddwg arnynt Dân Tragwyddol, ac ai Diniſdria hwy yn Dragowydd.</p>
            <p>Wele y fi yn dychwelyd im Gorffwusſa, fel i gwnaeth fy Nhadau:</p>
            <p>
               <pb n="88" facs="tcp:152441:51"/>
Ac yn awr, ofnwch chwithau yr Arglwydd eich Duw, ach holl Nerth holl ddyddiau eich Bywyd.</p>
            <p>
               <hi>Ac fel ir ydoedd efe yn Llafaru y Geiriau <gap reason="illegible" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap>
                  <g ref="char:punc">▪</g> efe a hunodd yw unig laſhad, ai Fei<g ref="char:EOLhyphen"/>b<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap> ai rhoddaſant efe mewn Arch, ac ai dygaſant efe yn</hi> ôl <hi>i</hi> Hebron, <hi>ac ai Cla<g ref="char:EOLhyphen"/>ddaſant efe yno gyda ei Dadau.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="89" facs="tcp:152441:52"/>
            <head>TESTAMENT <hi>DAN a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwolaeth ynghylch Digofaint a Chelwydd.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi> Dan</hi> y adawodd ddau Orchymyn</l>
                     <l>Yn mlhith ei Dilu, a dalae i dilin,</l>
                     <l>Er mwyn cilio oddiwrth y Celwydd,</l>
                     <l>Dig a Llid, a lled Ynfydrwydd</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>Coppiad o Eiriau <hi>Dan,</hi> y rhai a lafarodd êf wrthynt yn ei ddyddiau diweddaf, yn y bumed flwyddyn ar ugain a chant oi Fywyd, efe a alwodd ei Lwyth yn nghyd, ac a ddywedodd:</p>
            <p>Chwi Blant <hi>Dan</hi> gwrandewch ar fy Yma<g ref="char:EOLhyphen"/>droddion, a rhoddwch Gluſt ei Eiriau fy Ngenau: Mi a hoffais yn fy Nghalon, ac a ddanghoſais yn fy holl Fywyd y pethau ſydd dda, oherwydd gwirionedd yn nghyd ac iniawn ymddygiad ſydd yn gwir fodloni Duw. Myfi a gaſeais bethau niweidiol, megis Celwydd a Digofaint, oblygid ei bod yn dyſcu ei Ddyn bob math ar Ddrygioni.</p>
            <p>
               <pb n="90" facs="tcp:152441:52"/>
Ydd ydwyfi y dydd hwn yn cyfadde i chwi fy Mhlant, fy mod i yn llawen yn fy nghallon ar Farwolaeth <hi>Joſeph,</hi> y Gwr da iniawn hwnnw; ac ir oeddwn i yn ymlawen<g ref="char:EOLhyphen"/>hychu pan werthwyd êf, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fy Nhad ai care yn fwu na nyni, am hynny Ysbryd Cynfigen a Balchder a ddywedodd withyf, <hi>Ir wyt di yn Fab iddo yn guſdlad ac yntau;</hi> ac ûn o Ysbrydoedd Belial a weithiodd gyda mi, gan ddywedyd, <hi>Cymer y Cleddyf hwn a Lladd</hi> Joſeph, <hi>a ffan fytho efe marw dy Dad ath</hi> gâr <hi>dithau;</hi> dyma yr Ysbryd Cynfigenus hwnnw am cynghorodd ei i ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>fetha <hi>Joſeph,</hi> fel i difetha Lewpart Fynn: Ond Duw fy Nhad <hi>Jacob</hi> ni roddodd mo hono yn fy Llaw ei, ac nis gadawodd êf i mi i gael êf yn unig, fel i difethwn i ddwy, Deirn-wialen yn <hi>Iſrael,</hi> drwy weithredu y fath Ddrygioni.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant, ir ydwyf yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedydd i chwi mewn gwirionedd, oni bydd i chwi eich cadw eich hunain oddiwrth Ysbryd Celwydd a Digofaint, a chari Gwirionedd, a hîr Ymaros, chwi a ddifethir.</p>
            <p>Canis dall yw Digofaint, fy Mhlant, ac ni eill ûn Dyn digllonger edrych yn wyneb Gwirionedd, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd pa baent Tad neu Fam iddo, etto mae yn i cyfri hwynt oll yn Elynion iddo.</p>
            <p>
               <pb n="91" facs="tcp:152441:53"/>
Er i fod yn Frawd iddo, etto nid adne<g ref="char:EOLhyphen"/>bydd mo honaw.</p>
            <p>Ped fae êf Proffwyd ir Arglwydd, etto nid ufuddheiff êf iddo.</p>
            <p>Er ei fod êf yn Wr Cyfiawn, etto nis gwneiff êf gyfri o honaw.</p>
            <p>Ac er ei fod êf yn Gyfaill iddo, etto nid yw êf yn yſtyried hynny: Canis Ysbryd Llidiowgrwydd ſydd yn i amgylchu êf a maglau Cyfeiliornad, gan dallu ei Lygaid naturiol êf, a thywyllu Llygaid ei Feddwl êf drwy dwyll, a rhoddi iddo êf olygon oi wneuthyriad ei hunan.</p>
            <p>Yn mha beth i mae êf yn cibddallu ei Lygaid êf? Mewn caſineb Calon; oblygid i mae êf yn rhoddi iddo galon hunanol yn erbyn ei Frawd yw groiſi êf, ac yw gynfi<g ref="char:EOLhyphen"/>genu êf.</p>
            <p>Am hynny fy Meibion, Llid ſydd beth drygionus, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd mae êf yn dyfod i fod yn Enaid ir Enaid, ac yn daroſtwng y Corph iddo ei hûn, drwy feiſdroli dros yr Enaid, ac yn rhoddi gallu ir Corph ei wneuthyr pob drygioni; a ffan weithredo yr Enaid, i mae yn cyfiawnhau yr hyn a wnelo, o he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd nid ydiw yn gweled.</p>
            <p>Gan hynny yr hwn ſydd Lidiog, os bydd êf Gwr Galluog, i mae gantho allu tri<g ref="char:EOLhyphen"/>dyblig yn ei Ddigofaint: ûn drwu gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>orthwy
<pb n="92" facs="tcp:152441:53"/>
a chmorth ei Weiſion: ûn arall drwy ei Gyfoeth, a ffa ûn i mae yn per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwaidio Dynion, ac yn gorchfygu ei anghy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawnderau: Ar trydydd drwy natur ei Gorph, yr hon o honi ei hunan ſydd yn gwneithyr drygioni.</p>
            <p>Ac er na bytho y Dyn yr hwn ſydd ddig<g ref="char:EOLhyphen"/>llon, ond Gwr tlawd, etto i allu naturiol êf a ddublir: o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd yr unrhiw Ysbryd ſydd beunydd yn gyru yn mlaen ei ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni, drwy beri yw weithredodd êf ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gymharu a Chelwydd.</p>
            <p>Ac am hynny yſtyriwch allu Digofaint, ac mor ofer ydiw: Oblygid mae yn chwerw yn yr ymadrodd, ac yn rhodio ar ddeheu<g ref="char:EOLhyphen"/>law Satan, fel i gweithredir ei weithredoedd êf mewn anffyddlondeb a Chelwydd. Canis i mae Satan yn gyntaf yn brathu drwy yma<g ref="char:EOLhyphen"/>droddion, a ffan unwaith ei pigo êf ûn yn mlaen, i mae êf yn ei nerthu êf i weithredu, ac yn blino ei ddealldwrieth a chwerw bigia<g ref="char:EOLhyphen"/>dau a cholledion, ac felly yn annog ei feddwl êf i anfeſurol Ddigofaint.</p>
            <p>Am hynny pan ddywed eich erbyn un<g ref="char:EOLhyphen"/>dyn, na chynhyrfer chwi i Digofaint; neu pan ganmholer chwi megis Gwyr da, nag Ymddarcheſwch, ac nach newidier i Wan<g ref="char:EOLhyphen"/>tawrwydd, nag i Wylldineb Wynebpryd; canis pan glowo Dyn beth an hoffgar gan<g ref="char:EOLhyphen"/>tho,
<pb n="93" facs="tcp:152441:54"/>
i mae yn gyntaf yn brathu, ac yn cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>hyrfu ei Feddwl fellu, hyd oni thybio ſod gantho achos cyfiawn i ddigofaint.</p>
            <p>Yn awr gan hynny fy Mhlant, os bydd i chwi ſyrthio i ddim colled, neu rwyſtyr, na byddwch allan o ymynedd, canis i mae Ysbryd anymyneddgar yn peri ei Ddynion chwantu ar ôl y pethau y aethant heibio, a digio eiſiau i cael hwynt: Am hynny dioddefwch eich colledion yn ewyllyſgar, ac ac na byddwch aflonydd oi blygid, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd aſlonyddwch a bair ddigofaint ac anwiredd; a bod ac Wyneb dau ddyblig ſydd ddrwg; i mae digofaint ac anwiredd yn ſiarad y naill ar llall, i flino y dealldwrieth: Oblygid pan fytho y Meddwl yn cael i rwyſdro gau anfodlonrhwydd, i mae yr Arglwydd yn ymadel ag êf, a Belial yn cael Arglwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>iauthu arno êf.</p>
            <p>Gan hynny fy Mhlant, c<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dwch Orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion a Chyfr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ithiau yr Arglwydd, a go<g ref="char:EOLhyphen"/>chelwch anwiredd a chaſewch êf, fel i pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwilio yr Arglwydd ynoch chwi, ac i cilio Belial ymaith oddiwrthych; dyweded pob ûn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>honoch y gwir wrth i Gymydog, fel na ſyrthioch i fewn rhwyſdyr yn ewyllyſgar ac fellu i cewch fod mewn Llonyddwch, a chwi a gewch Dduw yr Danguhefedd, a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ni lwydda Rhyfel eich erbyn: Cerwch
<pb n="94" facs="tcp:152441:54"/>
chwithau yr Arglwydd holl ddyddiau eich Bywyd, a cherwch, y naill y llall a Chalon gowir.</p>
            <p>Canis ſiccir yw genyfi y bydd i chwi yn y dyddiau diweddaf ymadel oddiwrth yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a rhodio mewn drygioni, gan wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr ffieidd-dra, drwy weithrediad Ysbry<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd Twyllodrus ynoch: Canis mi a Ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>llenais yn <hi>Enoch,</hi> mae Satan ydiw eich Twy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſog chwi; ac y bydd i holl Ysbrydoedd Godineb a Balchder ymegnio i oſod rhwydau i faglu Meibion <hi>Dan,</hi> i wneuthur iddynt hwy Bechu o flaen yr Arglwydd.</p>
            <p>Ond fy Mhlant, glynwch chwi wrth <hi>Levi,</hi> ac edrychwch arno êf yn mhob peth.</p>
            <p>Plant <hi>Juda</hi> a gymerant ymaith eiddo Dynion eraill, megis Llewod, drwy Gy<g ref="char:EOLhyphen"/>bydd-dra; ac oblygid hynny ir arweinir chwi gyda hwynt i fewn Caethiwed; ac yno i dderbyn holl blaue yr <hi>Aipht,</hi> a holl ddrwg feddwl y Cenhedloedd.</p>
            <p>Er hynny chwi a ddychwelwch at yr Arglwydd, ac a gewch drugaredd, ac êf ach dwg chwi yw le Sainctaidd, ac a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>hoedda heddwch i chwi.</p>
            <p>Ac Iachus Achybieth a derddiff allan i chwi o Lwuthau <hi>Juda</hi> a <hi>Levi,</hi> êf a wneiff Ryfel yn erbyn Belial, ac a rydd ein Gwyr
<pb n="95" facs="tcp:152441:55"/>
Ieuange ni y Fuddigolieth yn yr ymddial; êf a weryd gaethion Eneidiau ei Seinctiau oddiwrth Belial, ac a dru eich angrhediniol Galonau at yr Arglwydd, ac a rydd heddwch tragwyddol ir rhai y alwant arno.</p>
            <p>Ar Seinctiau a orffwuſant yntho êf, ar Cyfiawn a ymlawenhycha yn <hi>Jeruſalem</hi> Newydd, yr hon a Glodfora Dduw yn dragywydd.</p>
            <p>A <hi>Jeruſalem</hi> ni bydd mwyach yn ddifrod, ac ni arweinir <hi>Iſrael</hi> i gaethiwed, oblygid yr Arglwydd a fydd yn waſtadol yn muſg Dynion yn ei ganol êf; a Sainct <hi>Iſrael</hi> a Deyrnaſa droſoch chwi mewn Iſder a Thy<g ref="char:EOLhyphen"/>lodi, ar hwn a gredo yntho êf yn ddiau a Deyrnaſa yn y Nefoedd.</p>
            <p>Ac yn awr fy Mhlant; ofnwch yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a gochelwch Satan ai Ysbrydion; a neſewch at Dduw, ac at yr Angel yr hwn ſydd yn eſguſodi <hi>Iſrael,</hi> canis êf ydiw y cyfryngwr rhwng Duw a Dun, i oſod tyng<g ref="char:EOLhyphen"/>nhefedd yn <hi>Iſrael;</hi> êf a ſaif i fynu yn erbyn Teyrnas y Gelyn, am hynny y bydd ir Gelyn laſurio i ddadymchwel pawb oll ar y alwant ar enw yr Arglwydd; canis efe ſydd yn gwybod mae pa bryd bynnag i diflano <hi>Iſrael<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi> yno i bydd diwedd ar Deyrnas ei
<pb n="96" facs="tcp:152441:55"/>
Elynion ef: Ond yr unrhiw Angel a Nerthiff <hi>Iſrael,</hi> fel na ddel êf i ddiwedd drwg.</p>
            <p>Ar pryd hynny y bydd i <hi>Iſrael</hi> yinadel oddiwrth Anghyfiawnder, ar Arglwydd a ymwel ar cyfriw a wnelont ei ewyllus êf yn holl leoedd <hi>Iſrael,</hi> ie ac yn muſg y Cenhedloedd, ai enw êf a fydd <hi>Yr Achubwr.</hi>
            </p>
            <p>Gan hynny fy Mhlant, ymgedwch o ddiwrth Ymddygiadau Terfyſglyd, a rho<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwch o ddiwrthych Lîd a ffob Anwiredd yn mhell: Cerwch Wirionedd a Mwuneidd<g ref="char:EOLhyphen"/>dra, ac edrychwch beth a glowſoch gan eich Tadau, a rhoddwch chwithau hynny i fynu eich Plant, fel i bytho ei Dad Cenhed<g ref="char:EOLhyphen"/>laethau eich derbyn chwi: Canis ir ydoedd êf yn gowir, yn hîr ymarhous, yn addfwyn, ac yn iſel, ac yn ddyſgawdwr Cyfraith Dduw drwy ei weithredoedd ei hun.</p>
            <p>Gan hynny ymadewch a ffob Anghy<g ref="char:EOLhyphen"/>fiawnder, fel y bytho i chwi lynu wrth Gyfiawnder Cyfraith yr Arglwydd, a Chleddwch fi gyda fy Nhadau.</p>
            <p>
               <hi>Ac yn Llafaru y pethau hyn, efe ai Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurodd hwynt, ac a hunodd hun yr holl Fyd; ai Feibion ai Claddaſant efe, ac a</hi>
               <pb n="97" facs="tcp:152441:56"/>
               <hi>oſodaſant ei Eſgyrn efe wrth Eſgyrn</hi> Abraham, Iſaac <hi>a</hi> Jacob.</p>
            <p>
               <hi>Ac megis ac i Prophwydodd</hi> Dan <hi>iddynt hwy, i byddeu iddynt ryw amſer Ysgluſo Cyfraith Dduw, ac ymddieitho oddiwrth ei Hiliogaeth, a Gwlad Genedigeth</hi> Iſrael, <hi>ac fellu i digwyddodd.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <epigraph>
               <q>
                  <pb n="98" facs="tcp:152441:56"/>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi>Naphtali</hi> yw yr hwn ſy yn dywedyd</l>
                     <l>Wrthit ti, ai Blant drmy yr holl fyd,</l>
                     <l>Am gyd rodio mewn daioni</l>
                     <l>Yn y rheol a rowd i ti.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o Deſtament <hi>Naphtali</hi> yn mher<g ref="char:EOLhyphen"/>thynas y pethau i ſoniodd êf am danynt yn niwedd ei amfer, yn y ganfed ar ddau<g ref="char:EOLhyphen"/>ddegfed ar ugain o flynyddoedd ei einioes êf: Yn nyfodiad ei Blant êf ir ûn man, ar y pedwerydd dydd or ſeithfed mis, ac êf etto yn ei iechyd, a orchmynodd wneuthyr Gwledd goſtfawr, a ffaratoi ymheuthy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>fwyd. Y bore pan ddeffredd êf oi gwſg, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod êf wrth ddrws Marwolaeth, efe a folodd yr Arglwydd yr hwn ai nerth<g ref="char:EOLhyphen"/>aſeu êf ac a ddechreuodd lefaru wrth ei Blant fel hûn:</p>
            <p>Fy Mhlant, rhoddwch Gluſt ei <hi>Naphtali,</hi> gwrandewch Eiriau eich Tad: Fe am ganwyd o <hi>Bilha,</hi> ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i <hi>Rachel</hi> ddeilio yn gyfrwys yn rhoddi <hi>Bilha</hi> ei <hi>Jac<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>b</hi> yn i lle ei hûn, a <hi>Bilha</hi> a eſgorodd arnafi ar Arffed <hi>Rachel;</hi> am hynny im galwyd
<pb n="99" facs="tcp:152441:57"/>
               <hi>Nephtali:</hi> a <hi>Rachel</hi> am carodd i, am fy ngeni ar ei Harffed; hi am cuſane i pan oeddwn yn fychan, ac a ddywede, <hi>Duw a wnel i mi weled brawd i ti allan om Croth i megis dydi:</hi> oherwydd pa ham <hi>Joſeph</hi> oedd debig i mi yn mhob peth, yn ôl erfyniad <hi>Rachel.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>Bilha</hi> fy Mam oedd Ferch <hi>Rotheus,</hi> Brawd <hi>Debora,</hi> Mam-faeth <hi>Rebecka,</hi> a hi a aneſid ar yr ûn diwrnod a <hi>Rachel: Rotheus</hi> oedd <hi>Galdean,</hi> o Genedl <hi>Abraham,</hi> yn addoli Duw, yn Wr rhydd ardderchog.</p>
            <p>Ond pa fodd bynag, yn gimaint ai fod êf gwedi i gymeryd yn Garcharor, <hi>Laban</hi> ai prynodd, ac ai Priododd a Morwyn gaeth iddo, ai henw hi oedd <hi>Efe,</hi> yr hon a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddug iddo Fab, yr hwn y alwodd êf <hi>Zeli<g ref="char:EOLhyphen"/>phas,</hi> yn ôl henw y Caſtell yn mha ûn i dalieſid êf: Yn ôl hynny hi a ymddug <hi>Bilha,</hi> hon pan i ganwyd a elwid gan ei Mam, <hi>Y Forwyn newydd bryſur,</hi> oherwydd i bod yn bryſur at y Fron pan i ganwyd.</p>
            <p>Ac oherwydd fy mod ie mor fuan ar Draed a Charw, fy Nhad <hi>Jacob</hi> am pwin<g ref="char:EOLhyphen"/>tiodd i redeg i bob achoſion a negeſau, ac am Bendithie i dan enw y Carw.</p>
            <p>Oherwydd megis ac i gwyr y Croche<g ref="char:EOLhyphen"/>nydd pa faint a gynwys i Leſter êf, ac a dymera y maintioli or Clai yn ôl hynny;
<pb n="100" facs="tcp:152441:57"/>
fellu i mae 'r Arglwydd yn gwneuthyr Corph Dyn yn gyfattebol ir Ysbryd a drefno êf yntho, ac yn cymheſuro yr Ysbryd at allu y Corph, fellu fel nad oes ragor anghym<g ref="char:EOLhyphen"/>heſurdeb rhyngthynt; oherwydd holl Gre<g ref="char:EOLhyphen"/>aduried yr Arglwydd a wnawd wrth bwuſe, wrth feſur a threfn.</p>
            <p>Ac megis ac i mae y Crochenydd yn gwybod gwaſaneth pob ûn o honynt, i ba beth i maent gymeſura; fellu i mae yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd yn adnabod y Corph, pa cyn belled i mae êf yn gymwys i ddaioni, a ffa bryd i mae êf yn dechreu mewn drygioni.</p>
            <p>Canis nid oes ûn Creadur rheſymol nag anrheſymol, nad ydiw yr Arglwydd yn i adnabod; canis êf a greodd yr holl Ddynion ar ei Ddelw ei hûn:</p>
            <p>Ac fel i butho Nerth Gwr, fellu y bydd ei Waith êf:</p>
            <p>Ac megis ac y bytho ei Ewyllus êf, fellu y bydd ei Weithred êf:</p>
            <p>Ac fel y bytho ei Ddyfais, fellu y bydd ei Weithrediad;</p>
            <p>Fel y bytho ei Galon êf, fellu y bydd ei Enau:</p>
            <p>Fel y bytho ei Lygaid êf, fellu y bydd ei Gwſg:</p>
            <p>Ac fel y bytho ei Feddwl, fellu y bydd ei Siarad:</p>
            <p>
               <pb n="101" facs="tcp:152441:58"/>
Naill ai am Gyfraith yr Arglwydd, ai am Gyfraith Belial.</p>
            <p>Gwelwch pa ragorieth ſydd rhwng Go<g ref="char:EOLhyphen"/>leini a Thywyllwch, neu rhwng Gweled a a Chlowed; y cyfriw ſydd mewn Gwr a Gwraig.</p>
            <p>Ac ni ddylid dywedyd fod dim chwerwder mewn un peth, nag yn yr Wyneb, nag mewn dim or fath bethau; oblygid Duw a wnaeth bob peth yn dda yn i rheol neu ei gradde ei hunain; efe a oſododd bump o ſynhwyrae yn y Pen, ac a gyſylldodd y Pen wrth y Gwddf, ac ai gorchgyddiodd êf a Gwalld, yn Ogoniant iddo.</p>
            <p>Ac yn mhellach, efe a ddarparodd y Galon i ddoethineb, ar Bol i waghau yr yſtwmog, y Ddwyfron i iechyd, yr Afu i ddigofaint, y Buſtl i chwerwder, y Dduag i chwerthiniad, yr Arenau i Gyfrwyſder, y Lwynau i nerth, yr Aſſenau i degwch, ar Had i lyſtiwrwydd.</p>
            <p>Ac fellu fy Mhlant, gwnewch bob peth mewn trefn, ac yn ofn Duw: ac na wnewch ddim yn ddi-reol mewn gwawd, na chwaith allan oi amſer cyfaddas: Canis nid elli or<g ref="char:EOLhyphen"/>chymyn Llygaid i weled, ac ni elli chwaith wneuthyr gwaith y Goleini yn y Ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllwch.</p>
            <p>
               <pb n="102" facs="tcp:152441:58"/>
Am hynny na ffryſurwch i ddifwyno eich Gweithredoedd drwy Gybydd-dod, nag i dwyllo eich Eneidiau a Siarad ffolineb: Canis drwy gadw diſtawrwydd gyda chalon lân, i byddwch abl i wneuthur ewyllus Duw, ac i fwrw ymaith ewyllus y Diafol; yr Haul, y Lleuad, y Ser nid ydynt yn torri moi rheol, fellu na thorwch chwithau Gyfraith Duw yn rheol eich Gweith<g ref="char:EOLhyphen"/>redoedd.</p>
            <p>Y Cenhedloedd drwy fyned ar gyfeiliorn, a gadel yr Arglwydd, a newidiaſant ei trefn, ac a ganllynaſant Foncyffion, Meini, ac Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>brydion Cyfeiliornus:</p>
            <p>Ond na wnewch chwi fellu fy Mhlant, gwybyddwch mae eich ûn unig Dduw ſydd Arglwydd yn yr Wubrenau, ac ar y Ddaiar, yn y Môr, ac ar yr holl Greaduriaid, canis efe ydiw ei gwneuthurwr hwynt.</p>
            <p>Ac na byddwch debig i <hi>Sodom</hi> yr hon a neweidiodd reol i naturieth; a hwynt hwy y rhai a felldithiodd Duw yn y Diliw, gan wneuthyr y Ddaiar yn anghyfanedd ac yn ddiffrwyth er i mwyn hwynt.</p>
            <p>Fy Mhlant, ir ydwyf i yn dywedyd y pethau hyn, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i mi ddarllen yn Sainctaidd Scrifenadau <hi>Enoch,</hi> y bydd i chwithau hefyd ymadel o ddiwrth yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a rhodio yn annuwioldeb <hi>Sodom<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi>
               <pb n="103" facs="tcp:152441:59"/>
ar Arglwydd a ddwg gaethiwed arnoch chwi, fel i gwaſaneuthoch chwi eich Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>lynion, ac eich gorthrymer a ffob math ar gyſtydd a phoen, hyd onis diflaner chwi yn gwbl oll:</p>
            <p>A ffan wneler chwi yn ychydig, ac yn an<g ref="char:EOLhyphen"/>amal, chwi a ddychwelwch at yr Arglwydd, a chwi adnabyddwch eich Duw, ac yntau ach dwg chwi drachefn eich Tîr eich hunain, yn ôl ei amriw drugareddau.</p>
            <p>A bydd pan ddelont i wlad ei Tadau, ir anghofiant yr Arglwydd drachefn, ac ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwyn yn annuwiol, fel i bytho ir Arglwydd i gwaſgaru hwynt hyd wuneb yr holl Ddaiar, hyd oni ddelo Gwr, yn nhrugaredd yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, yr hwn a dowalld allan drugaredd a chyfiawnder ar yr holl Bobl, yn gyſdlad yn mhell ac yn agos.</p>
            <p>Canis yn y daugenfed flwyddyd om bywyd, ar Fynydd yr <hi>Olewydd,</hi> or tû dehau i <hi>Jeru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalem,</hi> mi a welais yr Haul ar Lleuad yn ſefyll i fynu yn llonydd, ac wele <hi>Iſaac,</hi> Tad fy Nhad, a ddywedodd wrthym, <hi>Dowch yma yn bryſur, a chymered pob</hi> ûn <hi>ei afel yn</hi> ôl <hi>ei allu<g ref="char:punc">▪</g> oblygid fe a ellir dal yr Haul ar Lleuad:</hi> Ac ni a ddaethom yn nghyd i gid, a <hi>Levi</hi> dan redeg a ddaliodd yr Haul, a <hi>Juda</hi> gan neidio i fynu a gymerth afel yn y
<pb n="104" facs="tcp:152441:59"/>
Lleuad, a hwnt hwy ill dau a dderchafwyd i fynu wrthynt; a flan ddaeth <hi>Levi</hi> fel yr Haul, rhyw Wr ieuangc a roddodd iddo ddeuddeg cangen o Balmwydd, a <hi>Juda</hi> a ddiſgleiriodd fel y Lleuad, a dauddeg trawſt ydoedd dan ei draed êf; a <hi>Levi</hi> a <hi>Juda</hi> gan redeg yn nghyd, a welſant y naill y llall. Ac wele Tarw ydoedd ar y Ddaiar a chan<g ref="char:EOLhyphen"/>tho Gyrn mawr, ac adenydd Eryr ydoedd ar ei Gefn êf, a ni a geiſiem i ddal êf, eithr nis gallem; ond <hi>Joſeph</hi> gan lammu ôn blaen ni ai dalie êf, ac a ymdderchafae i fynu arno êf. Ac wele Scrifen Sainctaiddd a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddanghoſodd ini, yn dywedyd, Yr <hi>Aſſiriaid, Mediaid,</hi> yr <hi>Elemitied, Geilathitied, Cal<g ref="char:EOLhyphen"/>deaid,</hi> ar <hi>Siriaid,</hi> a ddaliant Deirn-wialen <hi>Iſrael</hi> mewn caethiwed.</p>
            <p>Ac ar ôl hynny, yn mhen y ſaith mis, y gwelais i ein Tad <hi>Jacob</hi> yn ſefyll ar Fôr <hi>Jamma,</hi> ai Feibion gida ac êf; ac wele Long yn dyfod heibio, yn llawn o Gig ſych, heb na Moriwr na Llywydd, ar y Llong ir ydoedd yn Scrifenedig, <hi>JACOB,</hi> an Tad a ddywedodd wrthym, <hi>Gadewch i ni fyned in Llong;</hi> a ffan oeddem ni ynddi temeſtl greu<g ref="char:EOLhyphen"/>lon a gododd gyn wynt chwerw nerthol, an Tad yr hwn ydoedd yn dal y Llyw a ddiangodd o ddiwrthym, a nineu yn cael ein coithi gan y towydd, a fwriwyd ir Môr,
<pb n="105" facs="tcp:152441:60"/>
an Llong ni a lenwyd a dyfr, ar towydd a gurodd ac a dorrodd arnom ni o bob-tu; a <hi>Joſeph</hi> a ddiangodd allan yn y Cwch, a ni oll a waſgarwyd ar ddauddeg Yſdyllen; a <hi>Levi</hi> a <hi>Juda</hi> ydoedd yn ein plith; ac fellu ein gwaſgarwud ni i bob porth, a <hi>Levi</hi> a wiſgwyd a Sach-lien, a Weddiodd droſom oll at yr Arglwydd; a chan gynted ac i goſtegodd y demeſtl, y Llong a ddaeth yn bryſyr i Dîr, ac wele ein Tad <hi>Jacob</hi> a ddaeth, a ni a lawenychaſom oll yn nghyd o ûn meddwl.</p>
            <p>Myfi a adroddes im Tad y ddau Frwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwyd hyn, ac êf a ddywedodd wrthif, <hi>Ypethau hyn ſydd raid i cyflowni yn ei hamſer, ac</hi> Iſrael <hi>ſydd raid iddynt oddef llawer o bethau.</hi> Yno êf a ddywedodd yn mhellach, <hi>Ydd ydwyfi yn credi fod</hi> Joſeph <hi>etto yn fyw, canis ir ydwyf yn gweled fod yr Arglwydd yn waſtadol yn i gyfri efe gyda ni:</hi> Ac efe a ddywedodd, <hi>Ir ydwyt ti yn fyw fy Mab</hi> Joſeph, <hi>ond etto nid ydwyf fi yn dy weled ti, ac nid wyt tithau yn gweled</hi> Jacob <hi>yr hwn ath cenhedlodd.</hi> Ac yn wir fe a wnaeth i mi wylo ar y geiriau hynny, am Ymſgaroedd a nynnodd om mewn, i ddat<g ref="char:EOLhyphen"/>guddio iddo êf ddarfod gwerthu <hi>Joſeph,</hi> ond ir oeddwn i yn ofni fy Mrodyr.</p>
            <p>
               <pb n="106" facs="tcp:152441:60"/>
Wele fy Meibion, mi a ddanghoſais i chwi yr amſeroedd diweddaf, ar holl bethau a wnelir yn <hi>Iſrael.</hi>
            </p>
            <p>Chwithau gan hynny gorchmynwch eich Plant fod yn gymwynaſgar ei <hi>Levi</hi> ac ei <hi>Juda:</hi> Canis oddiwrth <hi>Juda</hi> i terddiff i fynu Iachadwrieth daionus ei <hi>Iſrael,</hi> ac yntho êf i Bendithir <hi>Jacob;</hi> canis drwy ei Deirn-wislen ir ymddengus Duw, ac i preſwilia yn muſc Dynion ar y Ddaiar, iwaredu Praidd <hi>Iſrael,</hi> ac i gaſglu y Cyfiawn oddiwrth y Cenhedloedd.</p>
            <p>Fy Mhlant, os gwnewch yn dda, Dynion ac Angylion ach Clodforant, ac ach Ben<g ref="char:EOLhyphen"/>dithiant, a Duw a ogoneddir och plygid chwi yn muſg y Cenhedloedd; y Diafol a ffu ymaith oddiwrthych, ar Bwyſtfilod a fy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddant ach derbyniant; canis megis ped fae Gwr yn dwyn i fynu ei Blentyn yn dda, i mae yr Plentyn yn ymdrechu bob amſer i fod yn ddiolchgar, ac i feddwl am hynny; fellu am waith da, mae coffadwrieth da gyda Duw.</p>
            <p>Ond am yr hwn nid ydiw yn gwneuthyr yn dda, Dynion ac Angylion ai melldithia, a Duw a ddianrhydeddir drwuddo êf yn myſg y Cenhedloedd, ar Diaſol ai meddian<g ref="char:EOLhyphen"/>na êf megis Lleſter Priodol, ac Offeryn iddo ei hun; ar holl Fwuſtfilod a feiſtro<g ref="char:EOLhyphen"/>lant
<pb n="170" facs="tcp:152441:61"/>
arno êf, ar Arglwydd ai caſeif êf. Canis Gorchmynion y Ddeddf ydynt o ddau fath, ac a gyflownir mewn gweithred; canis i mae amſer i Wr i ymgymdeithaſu ai Wraig, ac amſer i beidio a hi, fel i byddo iddo i roddi ei hûn i Weddio: i mae dau Orchymyn a genhedla Bechod, onis gwneir hwynt yn i pryd ai trefn, ac fellu i mae yn y Gorchmynion eraill.</p>
            <p>Gan hynny byddwch chwi ddoethion a deallus yn yr Arglwydd, gan adnabod rheol ei Orchmynion ai Gyfreithiau êf yn mhob peth, fel i bytho i Duw eich caru chwi.</p>
            <p>
               <hi>Ac wedi iddo Orchymyn iddynt lawer o bethau or fath, efe a ddeuſyfodd arnynt fyned ai Eſgyrn efe i</hi> Hebron, <hi>ai Gladdu efe wrth ei Dadau; ac fellu yn Bwyta ac yn Yfed a Chal<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n lawen, efe a or chguddiodd ei Wuneb, ac afu Farw; a fflant</hi> Naphtali <hi>a wnaethant bob peth megis ac i Gorchmynodd iddynt.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="108" facs="tcp:152441:61"/>
            <head>TESTAMENT <hi>GAD a wnaeth efe yw Blant wrth Farw yn nghilch Cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>figen.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>Gwrando ar<hi> Gad </hi>a gochel Gynen,</l>
                     <l>
                        <hi>Nâd </hi>ith Fynwes Falais filen,</l>
                     <l>Godde Gam, na ddygun Ddigia,</l>
                     <l>Duw ei<hi> hûn </hi>y casbeth Cosba.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o Dyſtiolaeth <hi>Gad</hi> ac or pethau a Lefarodd wrth ei Blant, yn y ganfed ar ſeithfed flwyddyn oi Fywyd, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd:</p>
            <p>Myfi oeddwn y ſeithfed Mab i <hi>Jacob,</hi> ac oeddwn gyfarwydd a chruf i Figeilio De<g ref="char:EOLhyphen"/>faid; ydd oeddwn i yn cadw y Praidd y nos, ac os deuae ún Llew, neu Lewpart, Blaidd, neu Arth, neu ryw Fwyſtfilod gwlldion ar ein Praidd, mi a redwn atto, ac ai Lladdwn.</p>
            <p>
               <hi>Joſeph</hi> hefyd a fu gyda ni yn porthi y De<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaid yn nghulch deg diwrnod ar hugain, a
<pb n="109" facs="tcp:152441:62"/>
hwn ydoedd dyner, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd gormod gwres, a ſyrthiodd yn glaf, ac aeth adref at ein Tad i <hi>Hebron,</hi> yr hwn a leteuodd êf ar i ben i hûn, am i fod yn i garu êf.</p>
            <p>A <hi>Joſeph</hi> a ddywedodd wrth ein Tad ni, fod Meibion <hi>Bilha</hi> yn afradloni ei Dda êf yn <hi>Zilpha,</hi> ac yn gwneuthyr difrod o honynt heb wybod i <hi>Juda</hi> ac i <hi>Ruben;</hi> canis gwybod ir oedd êf ddarfod i mi achub Oen allan o Safn yr Arth, ac a leddais yr Arth, ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nas gallae ſyw (ar peth am bli<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd i) ni ai Lladdaſom, ac ai bwytaſom; ac êf a ddywedodd hynny in Tad, an Bro<g ref="char:EOLhyphen"/>dyr y anfodlonodd yn ddirfawr wrth ei waith êf, ie hyd y dydd i gwerthwyd êf ir <hi>Aipht;</hi> ac Ysbryd Cynfigen ydoedd yno fi yn gimaint, ac nad allwn i gael yn fy Nghalon wrandawiad i <hi>Joſeph</hi> i ſiarad, nag edrych arno, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd iddo achwyn arnom yn gyhoeddus am fwyta yr Oen heb <hi>Juda:</hi> i fod yn fyrr, êf a wnae ein Tad goilio pob peth ar y ddywede êf.</p>
            <p>Ond yn awr fy Mhlant, ydd wyfi yn eydnabod fy Mhechod, fy mod yn fynych yn chwenych i Ladd êf, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd caſineb oedd geni em Calon iddo êf, ac ir oeddwn i yn hollawl heb drugaredd tua ac atto êf; ar achos om mawr Gynfigen i iddo oedd, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i Freyddwydion êf<g ref="char:punc">▪</g> am hynny
<pb n="110" facs="tcp:152441:62"/>
mi a fynnwn i ddifetha êf fel i pawr yr Ych Welldglas y Ddaiar; ac am hynny <hi>Juda</hi> a mineu ai gwerthaſom êf ir <hi>Iſmaeliaid</hi> am ddeg ar hugain gilderne, yr hyn yw chwe<g ref="char:EOLhyphen"/>ffunt, o ba rai nyni a gadwaſom yn ddirgel ddeg, ac a ddangoſaſom ein Brodyr yr ugain eraill; ac fellu Cybydd-dod a wnaeth i ni ewyllyſio ei Farwolaeth êf: Ond Duw ein Tadau ni ai gwaredodd êf om dwylo ei, ir pwrpas na chawn wneuthyd y fath ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni yn <hi>Iſrael.</hi>
            </p>
            <p>Ac yr awr hon fy Mhlant, rhow<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> Gluſd ei Eiriau Gwirionedd, fel i bo i <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>wi fyw yn Gyfiawn, a chadw Cyfraith y Gorucha, ac nad eloch ar gyfeiliorn drwy Gynfigen; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny ſydd ddrwg yn ngwaith <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ob Dyn. Pa beth bynnag a wnelo arall, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ynny i mae y Cynfigenus yn i gaſau ac yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ffieiddio. Ac os bydd i ûn gadw Cyfraith <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Arglwydd, etto nid yw êf yn i ganmol: <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>c er i ûn ofni yr Arglwydd, ac ymddwyn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> gyfiawn, er hynny nid yw êf yn ei garu, <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>thr yn cablu y gwirionedd, ac yn cynfi<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>nnu yr hwn fydd yn trefnu ei ffyrdd yn <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ion, i mae êf yn mawrygu cabledd, ac yn <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>u gwatwargerdd: Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i gaſineb <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>allu ei feddwl, i mae êf yn gwneuthyr ai <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>mydog megis ac i gwnaethom nineu a <hi>
                  <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>eph<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="111" facs="tcp:152441:63"/>
Gan hynny fy Mhlant, ymgedwch oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth Gaſineb, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod yn gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredu drygioni, ie yn erbyn yr Arglwydd; canis ni wrendu eirau Gorchymyn Duw, yn nghylch caru o Ddyn i Gymydog, eithr fe a becha yn gynfigenus yn erbyn yr Arglwydd. Ac os troſedda Brawd, i mae êf allan o law yn i gyhoiddi ar lêd, ac yn bryſur yn ei euog farnu i farwolaeth, neu i gael cerydd am ei gamwedd; ac oc bydd y troſeddwr yn Wâs, neu yn Wr caeth, i mae yn i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>huddo êf wrth ei Feiſter, ac yn dychymig pob modd ar y allo yw erlid êf, ac yw roddi êf yw farwolaeth os bydd poſſibl; canis mae caſineb yn gweithio gyda chyn<g ref="char:EOLhyphen"/>figen, ac mae yn ddrwg gantho glowed neu weled fod Dynion yn myned yn ei blaen yn llwyddianus, yn gwneuthyr daioni. Cani<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> megis ac i mae cariad yn dwyn ewyllus d<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ie at y marw, gan ddymuned ie bod y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> fyw, ac yn ewyllyſio, ped fae poſſibl, i hatt<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> rhag marwolaeth, y rhai a fwriwyd i far<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> eithr cynfigen ſydd yn chwenych Llaw byw, ac yn i barnu yn anheilwng o fyw<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> am y troſeddiad lleiaf: Canis Ysbr<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> caſineb, drwy rydlud, gyndynrhwydd cal<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> yn gweithio yn gyttun gyda Satan yn mh<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> peth, ie hyd farwolaeth a diniſtr dynion.</p>
            <p>
               <pb n="112" facs="tcp:152441:63"/>
Ond i mae Ysbryd cariad, drwy hir ym<g ref="char:EOLhyphen"/>aros, yn gweithio gyda Chyfraith Dduw er lleſhad ei Ddynion.</p>
            <p>Caſineb ſydd ddrwg, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i bod yn aros gyda Chelwydd, gan ddadle yn waſta<g ref="char:EOLhyphen"/>dol yn erbyn Gwirionedd, a gwneuthyr defnydd mawr o faterion bychain, gan orch<g ref="char:EOLhyphen"/>guddio goleini a thywyllwch, a chyfri y melus yn chwerw, a dyſcu enllibio rhyfela, a gorthrymu, a llaweroedd o bob drygioni, ac or diwedd yn llenwi y galon o bob gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nwyn dieflig.</p>
            <p>Fy Mhlant, ydd ydwyf yn dywedyd y pethau hyn drwy brofiad, fel i bytho i chwi ochelyd Caſineb, a glynu wrth Gariad Duwiol, Iniondeb a ymlid ymaith Gaſineb, a Goſtyngeiddrwydd ai Lladd; canis i mae yn gwilwddus gan Wr Cyfiawn Goſtyng<g ref="char:EOLhyphen"/>edig wneuthyd cam, nid rhag ofn cerydd, ond er mwyn Cydwybod, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod yr Arglwydd yn gweled ei ddiben êf; nid yw êf yn cablu neb, oblygid ofn y Gorucha ſydd yn gorchfygu caſineb; canis nid yw ofn yr Arglwydd yn troſeddu, neu yn gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr cam ac yn-dyn, gimaint ac mewn meddwl.</p>
            <p>Ac yn y diwedd mi a ddaethym i wybo<g ref="char:EOLhyphen"/>deth or pethae hyn, pan ir edifarheais ohe<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd fy ymddygiadae tua ac at <hi>Joſeph<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi>
               <pb n="113" facs="tcp:152441:64"/>
o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod gwîr edifeirwch yr hwn ſydd yn ôl ewyllus Duw, yn marweiddio Dyn i ufudd-dod, ac yn ymlid ymaith y tywyllwch<g ref="char:punc">▪</g> ac yn goleuo y llygaid, yn rhoddi gwu<g ref="char:EOLhyphen"/>bodeth ir meddwl, ac yn arwain yr enaid i iachadwrieth: Canis pa beth bynnag i mae Dynion heb i wybod o honynt ei hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, hynny i mae edifeirwch yn i ddyſcu ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ddynt. Canis fe am dygodd i benyd calon; ac oni buaſae Weddiau fy Nhad <hi>Jacob,</hi> myfi yn ſiccir y faſwn marw allan o law; canis deliwch ſulw, yn y peth i pecho Dyn, yn yr unrhiw beth i ceryddur êf; canis yn gimaint am bod i yn ddi-drugaredd tua ac at <hi>Joſeph,</hi> fe orfu i mi odde yn fy nghalon grulon farn Duw dros ysbaid un mis ar ddeg, fel i byddae amſer fy nghyſdydd fod yn cyr<g ref="char:EOLhyphen"/>haeddyd allan yn inion ir amſer y bum ei yn cymell gwerthu <hi>Joſeph.</hi>
            </p>
            <p>Yn awr gan hynny fy Mhlant, eared pob ûn o honoch eich Brodyr, a bwriwch ymaith gaſineb allan och calonau, gân garu y naill y llall mewn gair a gweithred, ac amcan y meddwl: Canis o flaen fy Nhad mi a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedwn yn dyner am <hi>Joſeph,</hi> ond or tû ôl iddo, Ysbryd Cynfien a dywvlle fy neall<g ref="char:EOLhyphen"/>dwrieth, ac a demptie fy meddwl iw ladd efe.</p>
            <p>
               <pb n="114" facs="tcp:152441:64"/>
Am hynny cerwch eich gilidd och calonau; ac os troſedda ûn o honoch yn erbyn y llail, hysbyſwch iddo yn fwunaidd oi blygid, g n fwrw allan wenwyn caſineb, ac heb feithrin dim twyll yn y galon; ac os bydd ir tro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeddwr i gyfadde, a bod yn ddrwg gantho oi blygid, yna maddeuwch iddo; ac os êf ai gwediff, nag ymryſonwch ac êf, rhag iddo ſyrthio i dyngu, ac fellu pechu yn ddau<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyblig.</p>
            <p>Na adewch ei un dieithr ych clowed chwi yn datgan dirgelion i gilidd mewn ymrafu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedd, rhag iddo droi i fod yn ddrwg ewyll<g ref="char:EOLhyphen"/>yſiwr i chwi, a gweithio rhyw fawr ddrwg yn eich erbyn; canis êf a ymddiddan yn dwyllodrus, ac a gloddia oddi-danodd i wneuthyr rhyw dro eger, gan gymeryd i wenwyn oth law di dy hunan.</p>
            <p>Gan hynny os êf ai gwediff, a chywil<g ref="char:EOLhyphen"/>yddio oi blygid, gan dewi a ſon pan gery<g ref="char:EOLhyphen"/>dder êf, na fwrw êf allan, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd drwu wadu mae êf yn edifarhau, ac fellu ni thro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedda êf mwy yn dy erl yn, ond êf ath an<g ref="char:EOLhyphen"/>rhydedda di, ac ath ofna, ac a fydd mewn llonyddwch: Ond os êf a fydd yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>gwilidd, ac a barheiff yn ei ddrygioni, yr a bwrw yr ymddial ei Dduw ath holl galor.</p>
            <p>Ac os ûn arall a fydd mwu llwydduan<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s na thi, na fliner dydi oblygid hynny, ord
<pb n="115" facs="tcp:152441:65"/>
gweddia droſto ar iddo gael perffaith lwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiant; oherwydd fe y alle i bydd hynny er daioni i chwi; ac os derchefir êf fwu fwu, na chynfigenwch êf, ond cofiwch fod yn rhaid i bob cnawd farw; moliana yr Arglwydd am hynny, yr hwn ſydd yn rhoddi pethau daionus a lleſol ei bob Dyn. Ceiſiwch farnedigaethau yr Arglwydd, ac fellu dy feddwl ai gâd êf yn llonydd, ac a fydd mewn llonyddwch.</p>
            <p>Yn awr, os Gwr a Gyfaethogur drwy foddion drygionus (megis <hi>Eſau</hi> Brawd ein Tad) na chynfigenwch êf ddim; canis wrth wneuthyr fellu mae Dyn yn cyfarchwylio yr Arglwydd, naill ai i gymeryd ymaith ei ddaioni oddiwrth yr annuwiol, neu êf ai gad êf yn llonydd i edifeirwch, neu êf ai ceidw êf yn ddiedifeiriol iw ddiddiwedd boenedigaeth: Canis y Gwr tlawd a chan<g ref="char:EOLhyphen"/>tho Ddigonolrhwydd o bob peth, ſydd yn rhoddi diolchgarwch ir Arglwydd, a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>foethogir gan bawb, ac nid iw neb yn ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llyſio niwed iddo.</p>
            <p>Gan hynny fy Meibion, ymaith a chaſineb och calonau, a cherwch y naill y llall a me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddylfryd inion: Ac ewyllyſiwch eich Plant anrhydeddu <hi>Levi</hi> a <hi>Juda,</hi> canis allan o honynt hwy i cyfyd Duw Achubwr ei <hi>Iſrael:</hi> Canis mi a wn y bydd eich Plant chwi yn
<pb n="116" facs="tcp:152441:65"/>
y diwedd ymadel o ddiwrthynt hwy, a rhodio yn mhob math ar anwiredd a drygioni, a llygredigeth o ſlaen yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd.</p>
            <p>
               <hi>Ac yn</hi> ôl <hi>ychydig Orſſwyſdra, eſe a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedodd drachefn:</hi> Fy meibion, gwrandewch fi eich Tad, Cleddwch fi gyda fy Nhadau.</p>
            <p>
               <hi>Ac fellu gan dynu ei Draed, efe a hunodd mewn tang-nheſedd; ac yn</hi> ôl <hi>pump o flyny<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoedd fyned heibio, hwy ai cariaſant efe yno, ac ai dodaſant efe gyda ei Dadau yn</hi> Hebron.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="117" facs="tcp:152441:66"/>
            <head>TESTAMENT <hi>ASER a wnaeth efe yw Blant wrth ei Farwolaeth yn mher<g ref="char:EOLhyphen"/>thynas dau Wuneb,</hi> ûn <hi>o Ddrygioni, ar llall o Rinwedd.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>Dywedae<hi> Aſer </hi>wrth ei Feibion,</l>
                     <l>Fod dwy ffordd ei hiliogeth Dynion,</l>
                     <l>A dau beth eich arwain ynddynt,</l>
                     <l>Na chedwch fyth ddau Wyneb iddynt.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o Dyſtiolaeth <hi>Aſer,</hi> ſef or pe<g ref="char:EOLhyphen"/>thau a lefarodd êf wrth ei Blant yn y ganfed ar ddegfed flwyddyn oi Fywyd, ac êf etto mewn iechyd, êf a ddywedodd wrthynt:</p>
            <p>Chwi Meibion <hi>Aſer,</hi> gwrandewch ar eich Tad, a mi a ddanghoſaf i chwi yr holl bethau ac ſydd inion oflaen yr Arglwydd.</p>
            <p>Duw a roddes ddwy ffordd ei Feibion Dynion, dau Feddwl, dwy Weithred, dau <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Leoedd. dau Ddiben; ac er hynny yr holl ffyrdd y allant fod yn ûn, ie er i bod
<pb n="118" facs="tcp:152441:66"/>
hwy yn wrthnebol, fel i mae ffordd da a <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rwg: i mae hefyd ddau Feddwl yn ein Dwyfronau, y rhai ſydd yn ein hannog naill <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i at dda a goneſtrwydd, ai at ffalſter.</p>
            <p>Gan hynny os Dyn a arweinir i ddaioni, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i holl weithredoedd a ragflaenant yn mher<g ref="char:EOLhyphen"/>thynas cyfiawnder, ac os gwneiff êf ddim ar fai, yn y man i mae yn edifaru; canis yn gimaint ac i mae ei feddwl êf yn blygadwy ei Gyfiawnder, ac yn rhoi heibio Lygredi<g ref="char:EOLhyphen"/>geth, ac allan o law yn gwellae ei gam wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thrediadae, ac yn cosbi Llygredigaethae ei Feddwl.</p>
            <p>Ond os ei Feddwl a blygiff at ddrwg, i mae ei holl weithredoedd êf yn tueddu at ddrygioni, yn gimaint ai fod êf yn taflu ymaith y da, ac yn cymeryd atto ei hûn y drwg, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod êf dan lyfrodraeth Belial: Ac os gwneiff ûn peth da, i mae êf yn troi y cyfriw i ddrygioni; canis os dechreu êf wneuthyd ûn daioni, fe ai tru yn y diwedd i ddrwg weithred, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd bod tryſor ei galon êf gwedi i lygru a gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>nwyn dieflig yr Ysbryd Drygionus; ac am hynny i mae yr drwg yn meiſtroli dros y da yn ei feddwl êf, ac fellu yn dibennu pob peth yn ddrygionus.</p>
            <p>Rhyw ûn a ddengus doſturi ar yr hwn a waſneutho ei dro êf mewn drygioni,
<pb n="119" facs="tcp:152441:67"/>
i mae gan y Dyn hwnnw ddau Wyneb, a weithredoedd ſydd ddrygioni creulon.</p>
            <p>Ac ûn arall ſydd yn caru Anrâs, mae hwn yn ddrygionus hefyd; ac er iddo gae<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yn ei Galon farw er mwun toſturi ei ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni êf, etto mae yn amlwg i fod êf yn ddau Wyneb<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g, ai weithredoedd yn nghyd yn ddrygionus greulon; canis ei gariad êf heb fod yn ddim arall ond aflendid, ſydd megis yn gorchguddio ei ddrwg ac enw da, pan fytho diben ei weithredoedd yn tueddu at ddiwedd drygionus.</p>
            <p>Arall ſydd Gybyddaidd, ac a wneiff gam cyhoeddus, fe a bilia, ac a ddigroena, ac ni thrugarha wrth y tlawd, mae hwn hefyd yn ddau Wynebog, a hyn oll ſydd ddrygionus greulon; canis wrth fod yn grintach tua ac at ei Gymydog, mae êf yn annog yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd i ddigofaint, ac yn gwadu y Gorucha wrth ei anrhugaredd ir tlawd: Mae êf yn dirmygu ac yn cynfigenu wrth yr Arglwydd, yr hwn a Orchmynodd y Gyfraith, nid yw êf yn cynwys ir tlawd orffwus; mae êf yn halogi ei Enaid ei hûn i gael gwchu ei Gorph; mae yn lladd llawer, ac yn truga<g ref="char:EOLhyphen"/>rhau wrth y chydig: Dyma gampau y Dyn dau Wynebog.</p>
            <p>Arall a wna odineb a ffuteindra, neu fe a flina lawer un drwy ei allu ai gyfoeth,
<pb n="120" facs="tcp:152441:67"/>
ae etto a ymgeidw oddiwrth Fwydydd, i Ympryd êf ſydd ddrwg, canis mae êf yn gwneuthyr y Gorchmynion a Chalon ddrwg, dyna ddeiliad dau Wynebog, yr hyn i gyd ſydd ddrwg. Y cyfriw Bobl ydynt inion megis Môch ac Yſgafarnogod, canis maent yn ymddangos yn hanner glân; ond yn y weithred maent hwy yn hollawl aflân.</p>
            <p>Am hynny fy Mhlant, na fyddwch debig iddynt, ac na ddygwch ddau Wyneb dan un Benwiſg,, y naill o ddrygioni, ar llall o ddaioni, eithr glynwch oll wrth y daioni; canis yn y daioni i mae gorſfwusfa yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a Dynion da ai hoffant: Gochelwch ddrygioni, a lleddwch y Diafol yn eich gweithredoed da. Y rhai dau Wynebog nid ydynt yn gwaſaneuthu Duw, ond i trachwantae ei hunain; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i bod hwy yn ceiſio bodloni Belial, ar cyfriw ac ydynt debig iddynt i hunain.</p>
            <p>Ac yn awr, y cyfriw ac ydynt inion yn ei hymddygiad, ac yn ymddauos yn ûn Wynebog, ydynt yn cael ei cymeryd am droſeddwyr gan y ddau Wynebog; etto inion ydynt o flaen yr Arglwydd: i mae llawer drwy roddi Dynion drwg i farwola<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th yn gwneuthyr dwy weithred ar ûnwaith, ſef daioni drwy ddrygioni; ond i mae yr holl weithred yn ddaionus, ob<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ygid yr hwn
<pb n="121" facs="tcp:152441:68"/>
a ddiwreiddiodd allan y drwg ai di<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtriodd êf.</p>
            <p>Rhuw ûn gan gaſau ei Gymydog, yn an rhugarog a feia arno am ei Ledrad, y cyfriw ûn ſydd ddau Wynebog; ond etto mae ei holl weithred êf yn dda, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod êf yn dilin eſampl yr Arglwydd, gan beidio a gwneuthyr cyfri or peth ſydd yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangos yn dda, pan fytho êf yn ddrygionis yn ddiau.</p>
            <p>Un arall nid ymlawenhycha gyda Glo<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeſtwyr rhag i lygru êf ganthynt hwy, ac fellu difwyno ei Enaid: i mae y Dyn yma yn ddau Wynebog, etto ei weithredoedd ydynt dda; ac i mae êf megis Iwrch neu Hydd, y rhai mewn mintai o Anifeiliaid aflân gwll<g ref="char:EOLhyphen"/>dion a dybygir i bod hwythau yn aflân, ac etto i maent yn gwbwl lân; fellu am y Dyn, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i fod êf yn rhodio yn zeal yr Arglwydd, gan ochelyd a chaſau y rhai i Gorchmynodd Duw i gochelyd yn ei Orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynion; ac fellu yn lladd y drwg drwy wneuthyr yn dda.</p>
            <p>Gwelwch gan hynny fy Meibion, y modd i mae dau yn mhob peth, y naill yn erbyn y llall, ar naill yn guddiedig dan y llall: Marwolaeth yn canllyn Bywyd, Cwilidd yn canllyn Gogoniant, Nôs i Ddydd, a Thy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllwch i Oleini. Yr holl bethau Cyfiawn
<pb n="122" facs="tcp:152441:68"/>
ydynt dan Fywyd a Goleini; am hyn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y mae Bywyd Tragwyddol yn rheoli ar Far<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth. Ac nid cymwus dywedyd fod y Gwirionedd yn Anwiredd, Cyfiawnder yn Anghyfiawnder, ac Uniondeb yn Gam<g ref="char:punc">▪</g> canis megis ac i mae pob peth dan Dduw, fellu y Gwirionedd oll ſydd dan y Go<g ref="char:EOLhyphen"/>leini.</p>
            <p>Mi a arferais yr holl bethau hyn yn fy Mywyd, ac ni Chyfeiliornais oddiwrth Wi<g ref="char:EOLhyphen"/>rionedd yr Arglwydd, eithr ymgeiſiais a Gorchmynion y Gorucha hyd yr eitha om gallu, ac a rodiais ac ûn Wyneb mewn daioni.</p>
            <p>Byddwch ofalus gan hynny, fy Mhlant, tu ac at Orchmynion yr Arglwydd, a dily<g ref="char:EOLhyphen"/>nwch y Gwirionedd ac ûn Wyneb ſyml: Canis y rhai ſydd ddyblig ei Wynebau, a ddyblir ei Poenau; Ysbryd Cyfeiliornus ſydd yn caſau yr hwn ſydd yn ymladd yn i erbyn.</p>
            <p>Cedwch Gyfraith yr Arglwydd, ac na wnewch gyfri or rhai drwg ſydd yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangos yn dda, ond bydded eich golygon at yr hyn ſydd dda mewn gwirionedd, a chedwch yr unrhiw, gan ddychwelyd at yr Arglwydd yn ei holl Orchmynion, a gor<g ref="char:EOLhyphen"/>ffwys arno êf; canis y dibenion at ba rai i mae Dynion yn tû<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ddu, ſydd yn dangos ei
<pb n="123" facs="tcp:152441:69"/>
cyfiawnder; ac adnabyddwch Angylion yr Arglwydd oddiwrth Angylion Satan.</p>
            <p>Canis os chwi a lyniff wrth Ysbrydoedd Drygionis; eich Eneidiau chwi a boenir gan yr Ysbrydion hynny, y rhai a waſanaethoch mewn chwantau a gweithredoedd drygionis. Ond os bydd i chwi yn llonydd ac yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurus fod vn gydnabyddus ac Angel Tyng<g ref="char:EOLhyphen"/>nhefedd êf ach cyſura chwi yn holl amſer eich Bywyd.</p>
            <p>Fy Mhlant, na fyddwch fel y <hi>Sodomiaid,</hi> y rhai nid adnabuant yr Angel, ac a goll<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd yn dragywydd: Canis i mae yn ſiccir geni fi y bydd i chwi bechu, chwi a dra<g ref="char:EOLhyphen"/>ddodir ei ddwylaw eich Gelynion, eich Tîr y anrheithir, a chwithau a waſgerir i bedair congol y Ddaiar, a chwi a ddirmygir megis Dyfroedd afleſol yn eich gwaſgariad ar lêd, hyd oni ymwelo y Gorucha ar Ddaiar, gan Fwyta ac Yfed m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>gis Dyn, gyda Dynion, a chan dorri Pen y Sarph heb drwſt; êf a weryd <hi>Iſrael</hi> ar holl Genhedloedd drwy Ddyfr, wrth fod Duw yn guddiedig mewn Dyn.</p>
            <p>Gan hynny mynegwch eich Plant y pethau hyn, fel na bo iddynt yſgluſo Cyfraith Dduw yr hon ſydd Sc<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iſenedig yn Llechau yr Neſoedd: Canis amſer a ddaw pryd na choiliant Gyfraith yr Arglwydd, a chwi
<pb n="124" facs="tcp:152441:69"/>
gan ſyrthio i ddrygioni a weithredwch yn anwireddus yn erbyn Duw, gan ddiyſtyru ei Gyfraith êf, drwy ufyddhau ei Orchmynion Dynion.</p>
            <p>Oblygid hyn i gwaſgerir chwi oddiam<g ref="char:EOLhyphen"/>gylch, fel fy Mrodyr <hi>Gad</hi> a <hi>Dan,</hi> y rhai nid oeddent yn gydnabyddus ai Gwlad ei hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nain, ei Llwyth ai Tafodiaith.</p>
            <p>Etto yr Arglwydd ach caſgliff yn nghyd drachefn yn y ffydd, er mwyn gobaith oi drugaredd, ac er mwyn <hi>Abraham, Iſaac,</hi> a <hi>Jacob.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>Ac wedi iddo lyfaru y pethau hyn, efe a orchmynodd i Gladdu yn</hi> Hebron; <hi>ac efe y ſu Farw, gan gyſgu cwſg da: Ac ar</hi> ôl <hi>hynny ei Feibion gan wneuthyr megis ac ir ewyllyſiodd, ai dygaſant efe yn</hi> ôl, <hi>ac ai Claddaſant efe gyda ei Dadau</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="125" facs="tcp:152441:70"/>
            <head>TESTAMENT <hi>JOSEPH a wnaeth efe iw Blant wrth Farw yn nghilch Diweirdeb.</hi>
            </head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi>Joſeph wâr </hi>glauar ei glod,</l>
                     <l>Ddownus, ai ddonie ſydd hynod</l>
                     <l>Dioddefodd mae da i ddyfod</l>
                     <l>Ir ſaintaidd yn niwedd y nod.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>FY Meibion, am Brodyr, gwrandewch ar anwylyd <hi>Iſrael:</hi> Fy Mlhant gwran<g ref="char:EOLhyphen"/>dewch eich Tad: Mi y adnabum yn fy Mywyd Gynfigen a Marwolaeth, a ffa rai i myneu fy Mrodyr fy nifetha; canis hwy am caſaſant, ond yr Arglwydd am carodd: Hwynt hwy a fynent fy Lladd i, ond Duw fy Nhadau am cadwodd ei yn Fyw: Hwy am rhoddaſant yn y Pydew, ond y Gorucha am dygodd ei allan drachefn: Fe am gwer<g ref="char:EOLhyphen"/>thwyd megis Caethwas, ond yr Arglwydd am gwnaeth ei yn Rhydd, ai Law Nerthol êf am helpodd ei<g ref="char:punc">▪</g> Fe am cadwyd i Newynu, ond Duw ei hun am Maethiodd ei: Fe am
<pb n="126" facs="tcp:152441:70"/>
gadawyd yn vnig, ond yr Arglwydd a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> cyſurodd ei: Myfi a fûm yn glaf, ond y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd a ymwelodd a mi: Mi a fûm yn ngharchar, ar Achubwr am gwnaeth ei yn llawen: Fe am ſiccirhawd ei mewn cad<g ref="char:EOLhyphen"/>weini, ond yr Arglwydd a ddattododd fy rhwumau; ac êf a ddadleuodd fy achos yn achwynieth yr <hi>Aiphtwyr;</hi> ac nid yn unig am gwaredodd ei oddiwrth gynfigen a thwyll, ond hefyd am derchafodd ei, yn gimaint ac ei <hi>Putiphar,</hi> pen Diſtain Ty <hi>Pharaoh,</hi> roddi i mi le i leteua, lle i bum ei mewn perigl am fy hoedl, o achos Gwraig ddigwilidd, yr hon am hude i wneuthyr drygioni gyda hi, drwy fflam o drachwnt yr hon ydoedd yn lloſgi ogwmpas ei Dwyfron hi: Fe am bwriwyd i garchar oi fflegid hi: A mi a gurwyd ac a watworwyd, ond yr Arglwydd a gynhyrfodd geidwad y carchar i ddangos trugaredd tua ac ata fi.</p>
            <p>Nis gad êf y rhai ai hofnant mewn ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllwch, nag mewn rhwymau, na chwaith mewn trwblaethau nag eiſiau.</p>
            <p>Nid ydiw Duw y cywilyddio megis Dynion, ac nid ydiw êf yn arſwudo megis Dy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ion; nid iw êf yn llafaru, nag yn yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>gogi rhag oſn Dynion daiarol; i mae êf yn breſenol yn mhob man; ac yn ei gofidus brudd-der mae êf yn cyſuro yr eiddo: Mae
<pb n="127" facs="tcp:152441:71"/>
êf yn myned ymaith dros amſer, i brofi am<g ref="char:EOLhyphen"/>canion ei meddyliau hwynt: Fe am cafodd ei yn ffyddlawn mewn deg o Brofydigaethae, ac yn mhob ûn o honynt mi a fum ſyfydlog, ac fe am cadwyd. Canis dioddefgarwch ſydd feddiginieth fawr, ac yn peri llawer o ddaioni.</p>
            <p>Pa cyn fynyched y darfu ir <hi>Aiphtaid</hi> ſy<g ref="char:EOLhyphen"/>gwth fy marwolaeth? A ffa cyn fynyched im cyſdyddiwyd? ac etto y Wraig am galwe i drachefn. O mor fynych i by<g ref="char:EOLhyphen"/>gythie fy marwolaeth ei, am na fydde i mi a wnawn a hi!</p>
            <p>Hi a ddywede wrthiſ: <hi>Ti a gei lyfo<g ref="char:EOLhyphen"/>draethu arnaf, ac ar gwbwl oll ac ſydd eiddo fi, os tydi ath rydd dy hunan i mineu, ac ufyddhau im dymuniad, ti a gei arglwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>iaethu arnom.</hi>
            </p>
            <p>Eithr mi a gofiais eiriau fy Nhad <hi>Jacob,</hi> a chan fyned im Stafell, mi a weddiais at yr Arglwydd, ac a Ymprydiais ſaith nhiwr<g ref="char:EOLhyphen"/>nod; er hyn ir oeddwn ei yn ymddangos ir <hi>Aiphtwyr</hi> megis yn yr unrhiw gyflwr yn fy Nghorph, a ffa baſwn yn byw mewn ple<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerau a difyrwch: O<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y rhai a Ym<g ref="char:EOLhyphen"/>prydiant i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd, ſydd yn derbyn t<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g<g ref="char:EOLhyphen"/>wch wynebpryd.</p>
            <p>Pan roid i mi Win, nid yfwn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>hono: a chan Ymprydio drachefn dridi<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e, mi a gy<g ref="char:EOLhyphen"/>merwn
<pb n="128" facs="tcp:152441:71"/>
fy mwyd, ac ai rhoddwn ir claf a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> angh<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nog, ac yn forau i deffiown ei at y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd, ac a wylwn o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd <hi>Mem<g ref="char:EOLhyphen"/>phetica</hi> yr <hi>Aipht-wraig,</hi> canis fy mlino ei yr ydoedd hi beunydd.</p>
            <p>Hi a ddeue ata fi yn y nôs, megis pa bae hi yn dyfod i ymweled a mi: Ac yn gyntaf, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nad oedd iddi Fab, hi a gymere arni fy nghymeryd megis yn Fab iddi, a mi a weddiais ar Dduw roddi Mab iddi, hyd ruw amſer im cowleidiodd fi megis pa baſwn Mab iddi, a mineu heb ddirnad yr achos.</p>
            <p>Ac yn y diwedd, hi a fyne fy nhynu i wneuthyr Godineb gyda hi; a mineu gan fy ngalw fy hûn i goffadwri<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th, a fum gyſty<g ref="char:EOLhyphen"/>ddedig hyd ange.</p>
            <p>A ffan aeth hi allan, mi a ddaethym attaf fy hûn, ac a alerais dros amriw ddyddiau; canis mi a ddeallais ei thwyll ai chyfei<g ref="char:EOLhyphen"/>liornad: A mi a laferais wrthi hi eirian y Gorucha Dduw, fel os bydde boſſibi i dychwelyd hi oddiwrth ei angheuol drach<g ref="char:EOLhyphen"/>want.</p>
            <p>Ac amriw amſerau i llafarae hi wrthyf eiriau gwenheuthus, megis wrth Wr ſainctaidd, ond nid heb dwyll, gan glodfori fy mhrydferthwch, am goneſtrwydd ei ger bron ei Gwr, yr hwn a fyne yn gwbl fy niſdriwio.</p>
            <p>
               <pb n="129" facs="tcp:152441:72"/>
Yn gyhouddus ac yn ddirgel hi a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wede wrthif: <hi>Nag ofna mom Gwr, canis mae efe gwedi cael bodlonrhwydd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd dy ddiweirdeb di; ac os bydd i neb hyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>byſu iddo om plegid ei a thithau, ni bydd iddo efe gredu mo hynny.</hi>
            </p>
            <p>Ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y pethau hyn, i gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>guddiais fi fy hunan mewn Sach-liain, ac ei gorweddais ar y Ddaiar, ac ei gweddiais at yr Holl-alluog, ar iddo êf fy ngwared ei oddiwrth yr <hi>Aipht-wraig</hi> hon.</p>
            <p>A chan nad alleu hi wneuthyr dim yn y ffordd hon, hi a ddaeth attaf fi drachefn gwedi ei harfogi a rheſymau eraill, ſef ei bod hi yn chwenych dyſcu gair Duw geni fi, ac a ddechreuodd lefaru yn y modd hyn: <hi>Os myni di i mi ymadel am Heulynod, dilin fy nyminiad, a mineu a gynghor af fy Ngwr yr</hi> Aipht-ddyn <hi>i fyned ynteu oddiwrth ei Eulyn<g ref="char:EOLhyphen"/>addolieth, a ni a rodiwn yn Nghyfraith dy Dduw di.</hi>
            </p>
            <p>Yna ir attebais ineu ir pethau hyn, Ni fun Duw neb iw addoli êf mewn aflendid, ac nid oes gantho bleſer mewn godinebwyr: Ac ar hynny hi a dawodd, gan ddymuned cy<g ref="char:EOLhyphen"/>flowni ei thrachwant. A mineu a Ympryd<g ref="char:EOLhyphen"/>iais ac a Weddiais ar i Dduw fy ngwared ei oddiwrthi hi.</p>
            <p>
               <pb n="130" facs="tcp:152441:72"/>
A thrachefn ar amſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r arall, hi a ddywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd wrthyf: <hi>Oni bydd i ti Odinebu gyda mi<g ref="char:punc">▪</g> myfi a laddaf fy Nhwyſog, ac fellu wrth y Gyfraith mi ath gymeraf di yn Wr i mi.</hi>
            </p>
            <p>A ffan glywais ei hynny, mi a rwugais fy Nillad, ac a ddywedais, Wraig, er dolwg, cywilyddia oblegid y pethau hyn oflaen Duw, ac na wna y fath ffieidd-dra, ac na ddiga<g ref="char:EOLhyphen"/>lona yn gwbwl, rhag i ti foddi yn dy ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>gioni dy hyn: Canis os ti y aiff rhagot, fe a fydd i mi ddatgan a chyhoiddi amcan dy anwiredd di.</p>
            <p>A hitheu gan ofni y pethau hyn, a ddei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyfodd arnaf, na bydde i mi ddatguddio i drygioni hi; ac fellu hi a ymadawodd.</p>
            <p>Etto drachefn hi a aeth yn nghylch fy hudo ei ai rhoddion, gan ddanfon i mi bob peth ar oedd raid i ddynion wrthynt; a hi a ddanfonodd i mi Fwydydd gwedi i hilio oddiamgylch a Swynion; Ac fel ir ydoedd yr <hi>Eunuch</hi> yn i ddwyn i mewn, myfi a ed<g ref="char:EOLhyphen"/>rychwn, ac wele Ddyn dychrynllyd yn rhoddi i mi gleddyf a ffiol, a mi a yſtyriais i bod yn myned yn nghylch fy hudo ei; ffan aeth êf ymaith ir wylais, ac nis cyffyr<g ref="char:EOLhyphen"/>ddais ei ddim ar bwyd hwnnw, nag a dim arall ar a ddanfon<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dd hi dres ennyd fawr.</p>
            <p>
               <pb n="131" facs="tcp:152441:73"/>
Yn y diwedd, yn ôl hynny, hi a ddaeth attaf, gan ddywedyd, <hi>Beth ydiw yr achos na buaſit ti yn bwyta or Bwyd?</hi> A mineu a ddywedais. Am ddarfod i ti i wenwuno êf: gan hynny ti a gai wybod na ddeuaf fi at Eulynod, ond yn unig at Dduw: Deall gan hynny yn awr, mae Duw fy Nhadau drwy ei Angel a ddanghoſodd i mi dy ddrygioni di, a mineu a gedwais y Bwyd ith gwilidd, fel os bae boſibl i gellit edifar<g ref="char:EOLhyphen"/>hau, a dyſcu gwybod nad ydiw dichell gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredwyr anwiredd yn llwyddo yn erbyn y rhai a addolant Dduw mewn purdeb a go<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtrwydd. A mi a gymerais ac a fwytais oi blaen hi, gan ddywedyd, Duw fy Nhadau, ac Angel <hi>Abraham</hi> a fydd gyda mi, a hitheu a gwympodd wrth fy Nhraed, ac a wylodd: Yna gan i chodi hi i fynu, mi ai cynghorais hi o amriw ffyrdd, a hitheu a addawodd wrthyf na bydde iddi wneuthyr y fath an<g ref="char:EOLhyphen"/>wiredd yn ol y dydd hwnnw.</p>
            <p>Etto oherwydd bod ei chalon yn alarus, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yn lloſgi tua ac attaf fi mewn Godineb <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rwy ocheneidion y rhai oedd yn dyfod o ddyfnder ei chylla hi, ai hwynebpryd hi a ſyrthiodd i lawr: Ar <hi>Aipht-ddyn</hi> ei Gwr hi a ddeallodd, ac a ddywedod: <hi>Pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>ham ir ydwyt ti yn goſtwng i lawr dy Wyneb?</hi> A hitheu y ottebodd, <hi>Ir ydwyfi yn athryſt o</hi>
               <pb n="132" facs="tcp:152441:73"/>
               <hi>Galon,</hi> ac ynteu ai cyſurodd hi, yr hon nid ydoedd glaf.</p>
            <p>Etto drachefn hi a dda<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>th i mewn atta fi, pan ydoedd ei Gwr allan, ac a ddywedodd, <hi>Ydd ydmyfi yn Grogedig neu yn Dagedig, naill ai myfi a doraf fy Ngwddf, neu mi am bodda fy hun, oni bydd itti uſyddhai i mi</hi>
            </p>
            <p>A mineu yn dealld fod Ysbryd Belial yn i thryblio ac yn i blino hi, mi a weddiais at yr Arglwydd fy Nuw, ac a ddywedais, Pa ham ir wyti yn dryblus ac yn flinderog, dydi gwbwl ddall mewn pechod? Cofia dy hu<g ref="char:EOLhyphen"/>nan, canis os ti ath ladd dy hûn, Gorddech dy Wr, yr hon a elwir <hi>Secon,</hi> yn dy gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>figennu di, a bwua dy Blant di, a ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtria y coffadwrieth o honot oddiar y Ddaiar.</p>
            <p>A hi a ddywedodd wrthyf: <hi>Digon yw, digon, ir ydwyf yn deall fod genit beth gofal droſofi, mae hynny yn ddigon genif, dy ſod ti yn ymddiffin fy Mywyd ei am Plant, i ma<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> genif obaith da erbyn yr amſer ſydd i ddyfo<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> 
                  <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> bydd i mi gyrhauddyd fy nyminiad ewy<g ref="char:EOLhyphen"/>llyſgar:</hi> Ac nis deallodd hi mae o gariad <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r yr Arglwydd fy Nuw i dywedaſwn ei <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ellu, ac nid er ei mwyn hi.</p>
            <p>Canis pwy bynnag a ddilyno drachwantae <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i frwnt ai ddiſtrywgar ddyminiad ei hun, a <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>neir yn Wâs ir cyfriw, megis ac ir ydoedd
<pb n="133" facs="tcp:152441:74"/>
y Wraig yma: Ac os clyw êf un-peth da vn i ddioddefaint <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> mha ûn i gorchfygir êf, mae yn troi y cy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>riw iw beryglus fudr ddymuniad.</p>
            <p>Ydd ydwyf yn mynegi i chwi, fy Meibion, mae o gwmpas chwech ar y gloch ydoedd hi pan aeth hi oddiwrthyf, a mi a gwym<g ref="char:EOLhyphen"/>pais ar fy Ngliniau, ac a weddiais at Dduw yr holl ddiwrnod hwnnw, ar nos oedd yn canlyn, ac yn nghulch toriad y wawr, mi a godais dan wylo, ar ei Dduw fy nghadw ei unwaith oddiwrth yr <hi>Aipht wraig.</hi>
            </p>
            <p>Ac or diwedd, hi a gymerth afel ffaſt yn fy Ngwiſg, g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n fy nhvnnu i fyned ir Gw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ly gyda hi; yna ei deallais i bod hi gwedi vn<g ref="char:EOLhyphen"/>fydu, a thrwy drais, ai holl nerth yn dal ei gafael yn fy Ngwiſg: yna i gollyngais fy Ngwiſg i lithro oddiwrthyf, ac i ffoais ymaith.</p>
            <p>Ac yn ôl hvnny hi a wnaeth achwvn ar<g ref="char:EOLhyphen"/>naf wrth ei Gwr, yr hwn am rhoddae yn Ngharchar yn Nhu y Brenin; ar dydd oedd yn canllyn fe am curwyd ei yn doſt, ac <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>m bwriwyd ir Carchar; a ffan oeddwn yn rhwum mewn gefynan, yr <hi>Aipht-wraig</hi> a ſyrthiodd yn glaf g<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n driſtwch, ac a glyb<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a fodd ir oeddwn ei yn clodfori Duw y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Nhu y T<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wyllwch; canis ir oeddwn ei y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> llawenhychu a llef gorfoledd, ac yn moliann<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="134" facs="tcp:152441:74"/>
fy Nuw yn vnig, am mae drwy y fath achos im gwaredwyd ei oddiwrth yr <hi>Aipht-</hi>wraig.</p>
            <p>Etto y hi gan beidio a ſefull i wrando, a ddywedodd: <hi>Digon, cymer y peth ir ydwyf yn i gynnig i ti, a chyflownd fy ewyllus, ac mi ath waredaf di oth Gaethiwed, ac ath ddygaf di allan or Tywyllwch:</hi> Ond hyn oll ni alleu annog dim arnaf ei, yn gi<g ref="char:EOLhyphen"/>maint ac im meddwl unwaith blygu at ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>muniad o honi; canis Duw ſydd yn i garu êf yn well yr hwn ſydd yn Ymprydio mewn diweirdeb, er i fod mewn Carchar tywyll, nar hwn ſydd yn cymeryd difyrwch mewn gwantawrwydd mewn Stafelloedd o anrhy<g ref="char:EOLhyphen"/>dedd a golud.</p>
            <p>Canis os bydd Gwr fyw mewn diweirdeb, ac yn deiſyf anrhydedd, os bydd Duw yn gweled yn gymwys iddo, êf ai rhoddif iddo, megis ac i rhoddes êf i mineu.</p>
            <p>Llawer amſer, megis ped faſeu hi yn glaf, hi a ddeue i wared attaf a mineu heb wybod, hi a glowe lais fy ngweddi, ac a ſafe yn hytrach yn fwy llonydd; ond pan glown ei y hi yn ochneidio, mi a dawn: Canis yn ei Thy hi ai dioſgei ei hûn yn noeth ei Breichiau ai Chouſeu, fel drwy hynny i bydde iddi hi ennyn cariad ynofi tua ac atti hi; canis ir ydoedd hi yn lân iawn, a chwedi ymdrwſio
<pb n="135" facs="tcp:152441:75"/>
yn ogoneddus, im hudo ei, ond Duw am cadwodd ei oddiwrth i gwaith hi.</p>
            <p>Gan hynny fy M<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>bion; gwelwch beth i mae Dioddefgarwch gyda Gweddi ac Ym<g ref="char:EOLhyphen"/>pryd yn i wneuthyd.</p>
            <p>Gan hynny fy Mlhant, os cerwch chwi ſobrwydd a diweirdeb mewn hîr ymaros, a goſtyngeiddrwydd calon, yr Arglwydd a breſwilia ynoch chwi; canis mae êf yn caru ſobrwydd: A ffan fytho y Gorucha yn pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwilio mewn Dyn, er digwydd iddo ſyrthio i gynfigen neu i gaethiwed, neu ogan, yr Arglwydd yr hwn ſydd yn preſwilio ynddo, am ei ddiweirdeb, nid yn unig ai gweryd, ond hefyd ai darchefiff ac ai gogoneddiff, megis ac i gwnaeth êf a mineu; canis mae yn waſtadol gyda ac êf mewn meddwl, gair a gweithred.</p>
            <p>Fy Mlhant, chwi a wyddoch yn ddigon da, y modd im carodd fy Nhad fi, etto ni bumi yr ioed falchach o galon er hynny.</p>
            <p>Canis er pan oeddwn yn Blentyn, ir oedd ofn Duw yn fy meddwl ei.</p>
            <p>A ffan ddaethym i oedran, mi am cymhe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurais fy hûn, ac y anrhydeddaus fy Mrodyr, y rhai ir oeddwn ei yn i hofni.</p>
            <p>Ac mi a gelais y peth pan im gwerthwyd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd na fynnwn ir <hi>Iſmaeliaid</hi> wybod fy ngwreiddin nam cenedl, y modd i<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <pb n="136" facs="tcp:152441:75"/>
oeddwn yn Fab ei <hi>Jacob,</hi> Gwr o allu a nerth mawr.</p>
            <p>Gan hynny bydded gynech ofn Duw yn eich gweithredoedd. ac anrhydeddwch eich Brodyr; canis pob ûn ac a gadwo Gyfraith yr Arglwydd a gerir gantho êf.</p>
            <p>Yna mi a ddaethym gyda yr <hi>Iſmaeliaid</hi> i fewn rhyw lef a elwir <hi>Indoclep,</hi> a hyw a ofynaſant i mi beth oeddwn ei; a mi a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedais (oblygid nad oeddwn yn chwenych argoiddi fy Mrodyr) mae ûn o Gaethweiſion y Ty hwn oeddwn.</p>
            <p>Yna i dywedodd y pena o honynt: <hi>Nid Gwas ydwyt ti, canis dy Wyneb ſydd yn dangos beth ydwyt;</hi> ac êf am bygythiodd i farwolaeth; etto er hyn i gid, mi a ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedais drachefn mae Caeth was iddynt hwy oeddwn ei.</p>
            <p>Ond pan ddaethom ni ir <hi>Aipht,</hi> hwy a ddechreuaſant ymryſon pwy am cae ei am yr Arian y daleſid am danaf fi, a hwy a gyttu<g ref="char:EOLhyphen"/>naſant i cawn ei aros yn yr <hi>Aipht</hi> gyda Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiandwr, hyd yr amſer i pareſent iw march<g ref="char:EOLhyphen"/>natwyr ddychwelyd drachefn; a Duw a ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ddes i mi ffafor yn ngolwg y Marſiardwr, fel ei rhoddes êf yn fy ſiars ei i holl Dy, ar Arglwydd ai Bendithiodd êf drwy fy Llaw <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i; canis yr Arglwydd a roddodd iddo
<pb n="137" facs="tcp:152441:76"/>
êf lawnder o Aur ac Arian; a mi a fum gyda ac êf dri mis a ffum nhirnod.</p>
            <p>Yn yr amſer hyn ir aeth heibio i ni <hi>Mem<g ref="char:EOLhyphen"/>phetica,</hi> Gwraig <hi>Putiphar,</hi> mewn rhwyſg fawr, a hi a fwriodd ei golygon arnaf, o<g ref="char:EOLhyphen"/>blygid yr <hi>Eunuchiaid</hi> am danghoſaſeu iddi a hi a hysbyſodd iw Gwr oblygid y Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiandwr, yr hwn a wnaethbwyd yn gofaethog drwy law Dyn ieuanc o <hi>Hebrewr,</hi> a hi a ddywedodd: <hi>I ladratta efe a wnaetha<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t allan o Dir</hi> Canaan; <hi>gwna farn gan hynny arnynt hwy, a chymer y Dyn ieuanc yn Oly<g ref="char:EOLhyphen"/>gwr i ti, a Duw yr</hi> Hebreaid <hi>ath Fendithia di; canis Gras or Nefoedd ſydd yntho efe:</hi>
            </p>
            <p>Yno <hi>Putiphar</hi> ei Gwr hi, gwedi i bre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwaedio ar geiriae hyn, a barodd ddanfon am y Marſiandwr, ac a ddywedodd wrtho<g ref="char:punc">▪</g> 
               <hi>Pa beth ydiw hyn ir wyfi yn i glowed am danat ti, dy fod yn Lladratta Enidiau allan o Dir yr</hi> Hebreaid, <hi>wrth werthu Plant.</hi>
            </p>
            <p>Ar Marſiandwr a gwympodd i lawr a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ei Liniau, ac a ddeiſyfodd arno, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd: Er dolwg fy Arglwydd, hysbyſ<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i mi y peth hwn; canis nis gwn ei pa bet<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ir ydwyt yn i ddywedyd.</p>
            <p>Ac êf y attebodd, <hi>Yn mha fan i cefaiſt <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> yr</hi> Hebreaid <hi>hwn.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="138" facs="tcp:152441:76"/>
Ac êf a ddywedodd, Yr <hi>Iſmaeliaid</hi> a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gadawſant êf yma gyda mi hyd onis dych<g ref="char:EOLhyphen"/>welent hwy drachefn.</p>
            <p>A ffan ddywed<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d êf yn y modd hynny <hi>Putiphar</hi> a ddywedodd, <hi>Dygwch yma y Dyn ieuanc:</hi> A ffan ddygwyd fyfi i mewn, mi a gyferchais Dwyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g yr <hi>Eunuchiaid<g ref="char:punc">▪</g>
               </hi> canis êf ydoedd y trydydd Wr mewn Anrhydedd gyda <hi>Pharoah,</hi> ac yn Dwyſog ar yr holl <hi>Eunuchied,</hi> ac ir ydoedd iddo Wraig, Plant a Gordderchadon.</p>
            <p>A ffan gymerodd êf y fi or nailldu, êf a ddywedodd: <hi>Pa</hi> ûn <hi>ai Caeth ai Rhydd ydwyt ti?</hi> Mineu y atebais [Caeth.]</p>
            <p>Ynteu a ddywedodd: <hi>Caeth i bwy ydwyt?</hi> Mineu y atebais, Ir <hi>Iſmaeliaid.</hi>
            </p>
            <p>Ac ynteu a ddywedodd wrthif drachefn: <hi>Pa fodd i digwyddodd i ti ddyfod yn Gaeth iddynt hwy?</hi> Mineu a ddywedais, O<g ref="char:EOLunhyphen"/>he<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd iddynt fy mrhynu ei yn Nhîr <hi>Canaan.</hi>
            </p>
            <p>Etto ni choiliodd êf mo honafi, eithr êf a ddywededd: <hi>Die dy fod ti yn dywedyd celwydd,</hi> ac a orchmynodd fy rghuro ei.</p>
            <p>Ai Wraig êf oedd yn edrych drwy y ffe<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtri, ac yn gweled fy nghuro ei, hi a ddan<g ref="char:EOLhyphen"/>fonodd at ei Gwr, gan ddywedyd: <hi>Dy Farn di ſydd Anghyfiawn, am dy fod ti yn ceryddu ar gam y Dyn ieuanc yr <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>wn a ladratt<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>d.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="139" facs="tcp:152441:77"/>
Er hynny, oherwydd nad oeddwn ei yn newid mom gair, fe am curwyd drachefn, ac a archodd fy nghadw ei wrth i orchymyn êf, hyd oni ddelai fy Meiſter.</p>
            <p>Ai Wraig a ddywedodd: <hi>Pa ham i cedwir mewn Caethiwed y Plentyn Ardder<g ref="char:EOLhyphen"/>chog: Eluſenach a fuaſei i ollwng efe ymaith, ach curo chwi.</hi>
            </p>
            <p>Ac ir ydoedd yn chwenych fy ſpio ei m<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wn dymuniad o bechod, a mineu heb wybod dim o hyn.</p>
            <p>Ac êfe a ddywedodd drachefn wrth ei Wraig, <hi>Nid ydiw yn beth oneſt yn muſg yr</hi> Aiphtiaid <hi>gymeryd ymaith eiddo un arall, beb yn gyntaf hysbyſu iddo:</hi> A hynny a ddywedodd o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd y Marſiandwr a mineu.</p>
            <p>Ac wedi fy rhoddi yn Ngharchar, yn ôl pedwar ar hugain o ddyddiau, daeth yr <hi>Iſ<g ref="char:EOLhyphen"/>maeliaid,</hi> a hwynt gwedi clowed fod <hi>Jacob</hi> fy Nhad yn drwm arno om plegid ei, hwy a ddywedaſant wrthyf i: <hi>Pa ham i dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>daiſt ti mae Caeth was <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>eddit; ac yn awr ydd ym ni yn gwybod mae Mab i Wr mawr o Dir</hi> Canaan <hi>ydn yt; ac i mae dy Dad yn alarus am danat ti mewn Sach liain?</hi>
            </p>
            <p>Yno fe a ddaeth wylo arnaf, ond mi am hatteliais fy hûn, rhag i mi gwilyddio fy
<pb n="140" facs="tcp:152441:77"/>
Mrodyr, ac a ddywedais: Ni wn ei mo hynny, canis caeth was ydwyfi.</p>
            <p>Yna hwy a gymeraſant gyngor yn ei muſg ei hunain, i ba lef, neu ei bwy i gallent hwy fy rgwerthu ei, rhag fy nghael ei yn i dwylo hwynt; canis ir oeddent yn ofni fy Nhad <hi>Jacob,</hi> rhag iddo êf ymddial arnynt; o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hwy a glowſent i fod êf yn nerthol gyda Duw a Dyn.</p>
            <p>Yno i dywedodd y Marſiandwr: <hi>Rhydd hewch efe oddiwrth Farn</hi> Putiphar: Hwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau pan glowſant hyn, a ymofynaſant am danaf fi, gan ddywedyd ddarfod iddynt hwy fy mrhynu ei am i harian; ac yno ſe am rhoddwyd iddynt.</p>
            <p>A <hi>Memphetica</hi> a ddywedodd wrth ei Gwr am fy mrhynu ei, a hi a ddywedodd, <hi>Ir yd<g ref="char:EOLhyphen"/>wyf i yn clowed i bod hwy yn chwenych i werthu efe.</hi>
            </p>
            <p>A hwy a ddanfonaſant ûn or <hi>Eunuchied</hi> at yr <hi>Iſmaeliaid,</hi> ar feder fy mrhynu ei, a ffryd nas gallent hwy gytuno am danaf fi, êf a ddychwelodd, ac a ddanghoſodd yw Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddes i bod hwy yn gofun pris mawr am y Bachgen.</p>
            <p>A hi a ddanfonodd drachefn <hi>Eunuch</hi> arall, gan ddywedyd: <hi>Ped fae iddynt ofin dau Gawgied o Aur, gwel nad ysbariech di mor Arian, ond</hi> prûn <hi>y Bachgen, a dwg efe i mi.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="141" facs="tcp:152441:78"/>
Ac êf a dalodd 80 o goronau Aur am danaf i, ac a ddywedodd wrth ei Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddes iddo êf roddi 100. a mine yn de<g ref="char:EOLhyphen"/>alld hyn, a dewais a ſon, rhag ofn chwilio yr <hi>Eu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uch.</hi>
            </p>
            <p>Gwelwch yn awr fy Mlhant y pethau a ddioddefais, a cherwch y naill y llall yn barhaus, gan fwrw ymaith och muſg fyddylie twyllodrus; canis Duw ſydd yn hoffi undeb rhwng Brodyr, a chantho hyfrydwch yn y cariad ar etholiad o galon brofedig.</p>
            <p>Canis pan ddaeth fy Mrodyr allan or <hi>Aipht,</hi> ac iddynt fy adnabod ei, mi a roddais iddynt ei Harian; ac yr ioed ni ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ddais ei wradwydd iddynt, ac ai cyſurais hwy; ac ar ôl Marwolaeth <hi>Jacob,</hi> mi ai cerais yn fwy helaethach, a chimaint oll ar y ddarfu iddo êf yr ioed orchymyn i mi, a wneuthym yn ufydd; a rhyfeddent hwy na buaſwn yn godde <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iddynt gael blinder am ychydig achos; canis yr hyn oll ar ydoedd yn fy ngallu a roddes iddynt hwy. Ei Plant hwy a gyfrifid i mi megis fy Mlhant fy hûn, am Plant ineu fel gweiſion iddynt hwy: Ei Bywyd hwy ydoedd fy Mywyd ei, ai Triſt<g ref="char:EOLhyphen"/>wch hwy ydoedd fy Nrhiſtwch ei; ai holl Wendid hwy, ai Doliriae, ydoedd arnaf i: Fy Nhîr ei ydo<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>d Dir iddynt hwy, am Cyngor <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i ydoedd Gyngor iddynt hwy,
<pb n="142" facs="tcp:152441:78"/>
ac nis Derchefais ei yr ioed mo honaf fy h<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>nan mewn Balchder uwch i llaw hwy, o h<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd fy Ngogoniant Bydol, eithr oeddw<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> yn i plith hwy megis ûn or rhai lleiaf.</p>
            <p>Gan hynny fy Mlhant, os bydd i chw<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> rodio yn Ngorchmynion yr Arglwydd, y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd ach derchefiff, ac ach bendithiff a chyfoeth tragwyddol: Ac os gwna un-dyn niwed i chwi, gwelwch ar i chwi drwy la<g ref="char:EOLhyphen"/>ryeidd-dra weddio droſtô êf, ac fellu Duw ach gweryd chwi oddiwrth bob drwg.</p>
            <p>Canis edrychwch, a gwelwch, am fy hir ymaros y modd i rhoddwyd i mi Ferch fy Arglwydd yn Wraig, a rhoddwyd i mi gyda hi gan Talent o Aur; canis Duw a wnaeth iddint hwy fy ngwaſaneuthu ei, ac a roddodd i mi brydferthwch, fel i byddwn ei megis Blodeuyn uwch law pawb ar ydoedd lân yn <hi>Iſrael;</hi> ac ſellu am cadwodd hyd fy henaint mewn nerth ac mewn tegwch, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd fy mod ei yn debig ei <hi>Jacob</hi> yn nihob peth.</p>
            <p>Gwrandewch yn awr, fy Mlhant, ar y Breddwedion y rhai a welais: Deuddeg Carw oedd yn pori, a naw o honynt a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>rannodd ar lêd yn y Ddaiar; a hefyd mi a welais fel i ganwyd Morwyn allan o <hi>Juda,</hi> a chanthi Wiſg o Sidan gwyn, ac o honi hi i daeth allan Oen Difrycheulyd: Ac ar
<pb n="143" facs="tcp:152441:79"/>
y llaw aſſwy ir Oen yma ir oedd megis Llew; <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> holl Anifeiliaid gwedi ymwneuthyr yn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> erbyn êf, ar Oen ai gorchfygodd hwynt, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ai ſathrodd hwynt dan ei Draed; ac yn<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>o êf i llawenhychodd yr Angylion, Dynion, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> holl Ddaiar.</p>
            <p>Y pethau hyn a gyflownir yn ei hamſer, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ynny ydiw yn y dyddie diweddaf: Gan <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ynny fy Mlhant, cedwch Orchmynion yr Arglwydd, ac anrhydeddwch <hi>Juda</hi> a <hi>Levi,</hi> canis o honynt hwy y terddiff allan Oen Duw, yr hwn drwy ei râs a geidw <hi>Iſrael</hi> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r holl <hi>Genhedloedd;</hi> ai Deyrnas êf ſydd Deyrnas dragwyddol, yr hon nid aiff heibio: Canis fy Nheyrnas ei a ddiweddir ynoch chwi, megis ûn yn cadw Gwinllan; canis yn ôl y Canhauaf nid ymddengus mwuach.</p>
            <p>Canis ir ydwyf yn gwybod yn dda, mae yn ôl fy marwolaeth ei, y bydd ir <hi>Aiphtiaid</hi> eich blino chwi, ond Duw a ymddial croſoch chwi, ac ach dwg chwi i Dîr yr addewid, yr hwn a dyngodd êf wrth <hi>Abraham, Iſaac</hi> a <hi>Jacob.</hi>
            </p>
            <p>Ond dygwch fy Eſgyrn ei gyda chwi: Canis wrth wneuthyr fellu i bydd yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd yn y goleini gyda chwi yn erbyn yr <hi>Aiphtiaid,</hi> a Belial a fydd yn y tywyllwch gyda yr <hi>Aiphtiaid.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="144" facs="tcp:152441:79"/>
Dygwch hefyd Eſgyrn eich Mam <hi>Zilp<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>
               </hi> ac yn agos ir Dyffryn yn ymul <hi>Ra<gap reason="illegible: missing" extent="4 letters">
                     <desc>••••</desc>
                  </gap>
               </hi> Cleddwch hi.</p>
            <p>
               <hi>A ffan orffennodd efe lafaru y geiriau h<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> efe a yſtynodd allan ei Draed, ac a hun<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>
               </hi> hûn <hi>yr holl Fyd. Yna hwy ai Peraroglaſ<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap> ef a Llyſiau, gan i roddi efe mewn Coffor <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> yr</hi> Aipht; <hi>ac yn</hi> ôl <hi>iddo fyw ddeng mlhyne<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> a chant, efe a welodd Blant</hi> Ephraim <hi>hyd <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> drydydd Genhedlaeth; canis ei</hi> Machir <hi>M<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>
               </hi> Manaſſes <hi>i Ganeſid Plant ar Liniau</hi> Joſep<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <hi>Ac yn</hi> ôl <hi>hyn, hwynt oll o</hi> Iſrael <hi>a alaraſ<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap> am dano efe, ar holl</hi> Aiphtiaid <hi>hefyd, a ga<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap> mawr; canis ir ydoedd efe yn Toſturio wr<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> yr</hi> Aiphtiaid <hi>fel wrth i Aelodau ei huna<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> gan i cynorthwuo hwynt ai Lafur ac <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> Gyngor, ac yn gwneuthyr daioni iddynt bob amſerau a thymhorau.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <pb n="145" facs="tcp:152441:80"/>
            <head>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ESTAMENT <hi>BENJAMIN a wnaeth efe iw Blant wrth Farw yn nghylch</hi> Meddwl Glân.</head>
            <epigraph>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <hi>Benjamin </hi>ſydd ddedwydd<hi> dôn,</hi>
                     </l>
                     <l>Yn erchi, gwiw orchwyl iw Feibion,</l>
                     <l>Drwy wedd<hi> bûr, </hi>gadw dra bon,</l>
                     <l>Fuddiol dda feddwl inion.</l>
                  </lg>
               </q>
            </epigraph>
            <p>COppiad o Eiriau <hi>Benjamin</hi> y rhai a ly<g ref="char:EOLhyphen"/>farodd êf wrth ei Blant, pan ydoedd <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>f yn chwech ugain o flynyddoedd, êf ai <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uſanodd hwynt, ac a ddywedodd:</p>
            <p>
               <hi>Iſaac</hi> a aned yn y ganfed flwyddyn ei <hi>
                  <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>braham,</hi> fellu fineu yn y ganfed flwyddyn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i <hi>Jacob;</hi> ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd i <hi>Rachel</hi> farw ar fy <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>genedigeth, mi a ſignais ei Llaw-forwyn <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i <hi>Bilhah:</hi> Canis yn ôl geni <hi>Joſeph</hi> ei <hi>Rachel,</hi> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i a fu yn an-mlhantadwu ddeuddeg mlhy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>edd, a ffan ddarfu iddi hi weddio at yr Arglwydd yn y deuddeg mlhynedd hynny, hi a feichiogodd ac a eſcorodd arnaf i; canis ſy
<pb n="146" facs="tcp:152441:80"/>
Nhad oedd yn caru <hi>Rachel</hi> yn rhagorol, ac ydoedd yn ewyllyſio gweled dau Fab o honi; ac am hynny im galwed ei <hi>Benjamin,</hi> hynny ydiw, <hi>Mab fy Nyddiau,</hi> neu <hi>Fab fy Ngalar,</hi> o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd im Mam farw ar fy ngene<g ref="char:EOLhyphen"/>digeth ei.</p>
            <p>A ſfan ddaethym gynta ir <hi>Aipht,</hi> ac im Brawd <hi>Joſeph</hi> fy adnabod, êf a ddywedodd wrthif: <hi>Pa beth a ddyn edaſant hwy wrth fy Nhad pan Werthaſant fi?</hi>
            </p>
            <p>Mineu a ddywedais, Trochi a wnaethant dy Siecced mewn gwaed, gan i dwyn hi atto êf, a dywedyd: Gwel ai hon ydiw Siec<g ref="char:EOLhyphen"/>ced dy Fab, ai nad ie.</p>
            <p>Am Brawd hefyd a ddywedodd wrthif <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>neu: <hi>Yn ddie pan Werthaſant fi ir</hi> Iſma<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>aid, ûn <hi>o honynt am tynnodd ei allan or Siecced, ac a roddodd i mi Gryſan tene iw roddi am danaf, a chan fy chwipio ei a fflangellau, a barodd i mi redeg: Ac fel ir <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>doedd efe yn myned or naill du i guddio fy <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>illad, Llew a gyfarſu ac efe, ac ai Lladdodd eſe; ar rhai oeddent gyfranog ac <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>e a ofnaſant, ac am Gwerthaſant ei iw feillion.</hi>
            </p>
            <p>Chwithau gan hynny fy Mlhant, cerwch <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>duw yr Nefoedd, ac ufyddhewch iw Orch<g ref="char:EOLhyphen"/>ynion êf, gan ddilin <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Gwr da ſainctaidd <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>nnw <hi>Joſeph;</hi> bydd<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> eich meddyliau
<pb n="147" facs="tcp:152441:81"/>
gwedi i goſod ar ddaioni, megis ac i gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoch chwi ſod fy meddwl ei: Yr hwn ac ſydd gantho feddwl da, i mae êf yn inion, ac uwchlaw pob peth gweledig.</p>
            <p>Ofnwch Dduw, a cherwch eich Cymy<g ref="char:EOLhyphen"/>dogion; yna 'er i Ysbryd Belial ych temptio i bob math ar ddrygioni eich blino chwi, etto ni chaiff êf y llaw yn ucna arnoch chwi, mwy nag i cafodd ar fy Mrawd <hi>Joſeph;</hi> pa gynifer o ddynion a fynent i ladd êf, ac er hynny Duw ydoedd yn waſtadol yn i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiffin êf?</p>
            <p>Canis yr hwn ſydd yn ofni Duw, ac yn caru ei Gymydogion, nid archollir êf gan wybrennol Ysbryd Belial; ar hwn ſydd a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ofn yr Arglwydd yn darian iddo, ſydd ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ogel oddiwrth bob Dyn ac Anifail, <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> gellir i orchſygu êf, oherwydd êf a gynor<g ref="char:EOLhyphen"/>thwyir gan gariad Duw yr hwn ſydd ganth<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> êf t<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> at <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i Gymydog.</p>
            <p>Can<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <hi>
                  <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oſeph</hi> a geiſiodd gan ein Ta<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <hi>Jacob</hi> weddio dros fy Mrodyr at yr Arg<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>wydd, ar na bydde iddo roddi yn i cy<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> hwy y drygioni a ddarfaſeu iddynt fwria<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> yn i erbyn êf.</p>
            <p>Ar hynny <hi>Jacob</hi> a lefodd allan: <hi>O fy M<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>
               </hi> Joſeph, <hi>tydi a orchfygaiſt fy nghalon.</hi> A ch<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> ei gofleidio ai guſanu êf ddwy awr yngh<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> a ddywedodd: <hi>
                  <gap reason="illegible" extent="5 letters">
                     <desc>•••••</desc>
                  </gap>wydolieth y Nefoedd y<gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap>
               </hi>
               <pb n="148" facs="tcp:152441:81"/>
               <hi>ti a gyflownir yn gwbl, yn mherthynas Oen Duw, ac Achubwr y Byd, a bydd ir Difry<g ref="char:EOLhyphen"/>cheulyd gael i draddodi dros Weithredwyr Anwiredd; ac efe yr hwn ſydd Ddi-bechod a gaiff farw dros Bechaduriaid yn N<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>raed ei Deſtament, er Iachadwrieth y Cenhedloedd, ac</hi> Iſrael <hi>hefyd, ac efe a deru Belial ai holl Weiſion.</hi>
            </p>
            <p>Fy Mlhant, edrychwch ar ddiwedd y Gwr da hwnnw, a dilynwch ei Drugarogrwydd êf a meddwl da, modd i caffoch chwithau hefyd Goron Gogoniant ar <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ich Penau.</p>
            <p>Nid oes gan Wr da Lygad tywyll; canis mae êf yn Drugarog ac yn Doſtu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iol wrth bob Dyn; ie er i bod hwy yn Becha<g ref="char:EOLhyphen"/>d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>riaid, ac eiddynt ddychmygu drwg iw <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>byn:</p>
            <p>Canis yr hwn ſydd yn gwneuthyr da, <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ydd yn gorchfygu y drwg, drwy ymddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ffyniad daioni:</p>
            <p>Ac yn caru y cyfiaw<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> Enaid ei hûn:</p>
            <p>Os ûn arall y anrh<gap reason="illegible" extent="7 letters">
                  <desc>〈7 letters〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> iw êf yn cynfigenu dim:</p>
            <p>Os ûn a gyfoethogir, nid <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>w hynny yn i flino êf ddim:</p>
            <p>Os Gwr a fydd gryf neu galonog, i mae êf yn i ganmol, gan gredu hefyd i fod ef yn ddiwair.</p>
            <p>
               <pb n="149" facs="tcp:152441:82"/>
I mae êf yn ymddiffin yr hwn ſydd yn ofni Duw; i mae yn cyd-weithio yn nghyd ar hwn ſydd yn ofni Duw, ac yn i garu êf:</p>
            <p>Os bydd i Wr ymadel ar Holl-alluog, i mae yn i rybuddio êf i ddychwelyd dra<g ref="char:EOLhyphen"/>chefn:</p>
            <p>Pwy bynnag a fytho gantho râs yr Ysbryd da, hwnnw i mae êf yn i garu megis ei Enaid ei hûn:</p>
            <p>Mae êf yn toſturio wrth y tlawd, ac yn cynorthwyo y gwan; i mae êf yn gogoneddu ac yn anrhydeddu Duw.</p>
            <p>Fy Mlhant, os bydd genech chwi feddwl da, Dynion drwg fydd arnynt ych arſwyd chwi, ar afradlon rhag ei gwilidd a ddyc<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>welir at ddaioni: Ac fellu rhai cybydd<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> nid yn unig a ymadawant ai crintachrwy<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> ond h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>fyd a roddant yn helaeth ir a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>g<g ref="char:EOLhyphen"/>h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nus.</p>
            <p>Os byd<gap reason="illegible" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>wi gweithredwyr da, Yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>brydion <gap reason="illegible" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> ymaith oddiwrthych, ar Bwyſ<gap reason="illegible" extent="6 letters">
                  <desc>••••••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> a giliant rhag eich ofn; canis <gap reason="illegible" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> gofal am weithredoedd da yn y meddwl, yno i mae tywyllwch yn ffo ymaith; ae os gwn<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iff êf gam ac un-dyn, fe a fydd yn ddrwg gantho: As os Gwr <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>inctedd a gaiff gam, mae yn toſturio wrth yr hwn ai gwnel<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ac <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> i roddi i fynu drwy.
<pb n="150" facs="tcp:152441:82"/>
ddiſtawrwydd. Ac os bydd i yn-dyn fra<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>hu Enaid cyfiawn, ac ir cyfiawn weddio <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>os ei fradychwr, nid bychan a fydd gogan abradychwr, ond y cyfiawn a ddaw yn fwy <gap reason="illegible: missing" extent="3 words">
                  <desc>〈◊◊◊〉</desc>
               </gap> hynny, megis ac i bu im Brawd <hi>
                  <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>oſeph.</hi>
            </p>
            <p>Nid oes gan Ysbryd drygion<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s Belial <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dim gallu dros feddwl Gwr da; canis Angel Tyngnhefedd ſydd yn cyfrwyddo ei Enaid êf:</p>
            <p>Nid iw yn edrych yn ſerchog ar bethau llygredig, nag yn cribinio golyd yn nghyd yn nymuniant trachwant.</p>
            <p>Nid ydiw êf yn ymhyfrydu mewn pleſerau.</p>
            <p>Nid iw yn blino ei gymydog.</p>
            <p>Nid iw yn i lenwi ei hûn a bwydydd, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> nid iw chwaith yn crwydro yn malchder <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i lygad; canis yr Arglwydd ydiw ei gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fran êf.</p>
            <p>Nid iw êf yn cymeryd dim gogoniant am roddi cyngor da.</p>
            <p>Nid iw <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> yn dal ſulw pa fodd i bytho dynion yn i <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>i-anrhydeddu êf, ni feidr êf chwaith fod yn ddichellgar neu faleuſus mewn anwiredd, ymryſonedd ac enllib; canis i mae yr Arglwydd yn preſwilio yntho êf, ac yn goleuo ei feddwl, i mae êf yn
<pb n="151" facs="tcp:152441:83"/>
ymſawenhychu yn ngolwg pob Dyn <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> amſer da. yn</p>
            <p>Nid oes gan feddwl da ddau Dafod, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> i fendithio, ac ûn arall i felldithio <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> ûn i enllibio; ac ûn arall i <gap reason="illegible: missing" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> o lawenydd, ac <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> arall o <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> o lonyddwch, ac ûn arall o <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap>; ûn o <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>rith, ac ûn arall o wirione<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>d; ûn o dlodi, <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> ûn arall o gyfoeth: Ond mae gantho û<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> unig ddaſparthiad pûr ac anllygredig tua a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> at bob Dyn; nid oes gantho na golygon n<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> gwrandawiad ddau ddyblig; canis yn mho<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> peth ar a wnelo, pa ûn bynnag ai gwele<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ai dywedyd, mae êf yn gwybod fod yr Argl<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd yn gweled ei galon êf, ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny mae êf yn glanhau ei feddwl, mo<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> na cheffer êf yn feius oflaen Duw <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Dyn.</p>
            <p>Eithr holl weithredoedd Belial y<gap reason="illegible: missing" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap> ddau ddyblig, ac yn gwbl wag o <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ym<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>rhwydd.</p>
            <p>Gan hynny fy Mlhant, gochel<gap reason="illegible" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap> ddry<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ioni Belial; canis ar y cynta <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>e yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>rwch ir fawl a ufyddhant iddo ef, eithr y<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> diwedd mae êf yn Gleddyf, ac yn Dad <gap reason="illegible" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> ddrwg: Canis pan feichiogo y medd<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="3 letters">
                  <desc>•••</desc>
               </gap>aith drwy Belial, i mae êf yn eſgor <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="4 letters">
                  <desc>••••</desc>
               </gap>igen yn gynta, yn ail ar ddibriſrwyd<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ydydd ar brydd der, yn bedwerydd
<pb n="152" facs="tcp:152441:83"/>
gaethiwed, yn bumed ar angen, yn chweched ar drwblaethau, yn ſeithfed anghyfanedd dra; ac o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hynny <hi>Cain</hi> a gyſtyddiwyd a ſaith o geryddon gan Dduw; canis dros ſaith mlhynedd olynol, Duw a ddygodd blaue oi newydd ar <hi>Cain;</hi> dau cann mlhynedd i dioddefodd, ac yn mhen naw cann mlhy<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd y Ddaiar a wnawd yn anghyfanedd drwy y Diliw, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r mwyn <hi>Abel</hi> gyfiawn ei Fr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wd êf: Ac yn y ſeithfed gann mlhynedd <hi>Cain</hi> a farned, a <hi>Lamech</hi> yn y ddeg a thri<g ref="char:EOLhyphen"/>ugain ſaith-waith; canis y neb ſydd debig i <hi>Cain</hi> mewn caſineb a chynfigen tua ac at ei Brodyr, a geryddir ar unrhiw gerydd yn dragowydd, megis yntau.</p>
            <p>Chwi gan hynny fy Mlhant, gochelwch falais, llîd a chynfigen tua ac at eich Brodyr, glynwch wrth ddaioni a charedigrwydd: yr hwn ſydd gantho feddwl glan mewn cariad, nid ydiw yn edrych ar wraig mewn ffordd o drathyllwch, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nad oes ha<g ref="char:EOLhyphen"/>logedigrwydd <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n i galon êf, canis Ysbryd yr Arglwydd ſydd yn gorffwus arno: Canis megis ac i mae yr Haul heb i halogi er iddo dywynnu ar y pwll neu yr dommen<g ref="char:punc">▪</g> ond yn hytrach mae êf yn ſychu i fynu, ac yn gyru ymaith y drewi; fellu i mae meddwl pûr yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>mdrech yn erbyn aflendid
<pb n="153" facs="tcp:152441:84"/>
y Ddaiar, ac yn i orchfygu, ac heb i ha<g ref="char:EOLhyphen"/>logu ei hunan.</p>
            <p>Ac ir ydwyf yn dealld wrth leferydd <hi>Enoch</hi> y cyfiawn, y bydd gweithredoedd dry<g ref="char:EOLhyphen"/>gionus yn eich muſg chwi, a chwi ach ha<g ref="char:EOLhyphen"/>logwch eich hunain a godineb <hi>Sodom,</hi> ac fe a dderfydd am danoch, o ddieithr ychydig, a chwi a gynyddwch mewn chwantau afre<g ref="char:EOLhyphen"/>olus tua ac at Ferched, a thyrnaſiad yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd ni bydd yn eich plith chwi; canis yr Arglwydd ai cymmer ei hûn yn bryſur ymaith.</p>
            <p>Er hynny Temel yr Arglwydd yn eich rhan chwi a wneir, ac a fydd gogoneddus yn eich muſg chwi.</p>
            <p>Canis yr Arglwydd ei hûn a gymer y Deyrnas arno i hunan, ar deuddeg Llwyth a geſglir ynghyd, ar holl Genhedloedd a ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gynillant yno, hyd onis danfono y gorucha ei Iachadwrieth yn ymweliad ei unig Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>hedledig.</p>
            <p>Ac êf a eiff ir Demel gyntaf, ac yno y bydd ir Arglwydd oddef cam ai ddirmygu, ai godi êf i fynu ar ddarn o Bren: A Llen y Deml a rwygir, ac Ysbryd yr Arglwydd y ddaw i lawr ar y Cenhedloedd, ac a do<g ref="char:EOLhyphen"/>welldir allan fel tân; a chan gyfodi i fynu or Bedd, êf a ymddarchefiſf or Ddaiar ir Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>foed; ac êf a gofia mor Ddirmygus fy êf
<pb n="154" facs="tcp:152441:84"/>
ar y Ddaiar, ac mor Ogoneddus ydiw êf yn y Nefoedd.</p>
            <p>Pan ydoedd <hi>Joſeph</hi> yn yr <hi>Aipht</hi> mi a hi<g ref="char:EOLhyphen"/>raethais am weled ei Gorph êf, a gwedd ei Wynebpryd êf, a thrwy Weddiau ſy Nhad <hi>Jacob,</hi> mi ai gwelais êf yn effro yn nydd cy<g ref="char:EOLhyphen"/>flownder perffeithrwydd i w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dd êf.</p>
            <p>Yn awr gan hynny fy Mlhant, gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>byddwch y bydd i mi farw: o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd hyn bydded i bob ûn dd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ilio yn inion ac yn blaen ai Gymydog; a chan weithredi yn iniawn ac yn ffyddlawn, cedwch chwi Gyfraith yr Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd; canis hynny ir ydwyf yn i ddyſcu i chwi yn lle pob etifeddieth; a rhoddwch chwithau y cyfriw eich Meibion yn feddiant tragwyddol.</p>
            <p>Canis fellu i gwnaeth <hi>Abraham, Iſaac,</hi> a <hi>Jacob,</hi> hwy a roddaſant i ni yr holl bethau hyn yn etifeddieth, gan ddywedyd, Cedwch chwi Orchmynion yr Arglwydd hyd oni bytho iddo êf ddatguddio ei Achubawl Iachadwrieth ir holl Genhedloedd: Yna i cewch chwi weled <hi>Encch, Noah, Sem, Abra<g ref="char:EOLhyphen"/>ham, Iſaac</hi> a <hi>Jacob,</hi> yn eiſtedd ar ei ddeheu<g ref="char:EOLhyphen"/>law mewn llawenydd.</p>
            <p>Yno i bydd i bob ûn o honom gyfodi a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ei Deirn-wialen, gan addoli Brenin y N<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>foedd, yr hwn a ymddanghoſodd ar <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Ddaiar mewn gwael agwedd Dyn.</p>
            <p>
               <pb n="155" facs="tcp:152441:85"/>
A chynifer ac a gredont yntho, a orfo<g ref="char:EOLhyphen"/>leddant gyda ac êf yn yr amſer hwnnw: Ar holl rai hynny a gyfodant drachefn i Ogoniant, ar lleill i gwilidd.</p>
            <p>Ar Arglwydd yn gyntaf o gwbl a Farna <hi>Iſrael</hi> am yr anghyfiawnder a wnawd yn ei erbyn êf, oblygid na chredaſant yn Nuw yr hwn a ddaeth mewn cnawd iw gwared.</p>
            <p>Yno i Barna êf <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r holl Genhedloedd, a chynifer ac ni chredont yntho êf pan ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddanghoſodd êf ar y Ddaiar, êf a argoedda <hi>Iſrael</hi> yn myſg etholedigion y Cenhedloedd, megis ac yr argoeddodd êf <hi>Eſau</hi> yn y <hi>Midi<g ref="char:EOLhyphen"/>aniaid,</hi> yr hwn a hudodd ei Frodyr drwy Odineb ac Eulyn Addolieth, y rhai oedd gwe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>i ymddieithro oddiwrth Dduw, a ſyr<g ref="char:EOLhyphen"/>thio ymaith oddiwrth etifeddieth y Plant, o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd nad ofnaſant Dduw.</p>
            <p>Os chwi à rodiwch mewn ſaincteiddrwydd oflaen yr Arglwydd, chwi a breſwyliwch drachefn mewn gobaith yno fi, a holl <hi>Iſrael</hi> a geſglir at yr Arglwydd; ac nim gelwir ei mwnach yn Flaidd rheibus er mwun eich ysbail chwi, eithr mi a elwir yn Weithydd ir Arglwydd, yr hwn ſydd yn rhoddi ym<g ref="char:EOLhyphen"/>borth ir cyfriw ac a wnelont yn dda.</p>
            <p>Ac <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n fy Had ei y cyfyd êf i fynu An<g ref="char:EOLhyphen"/>vlyd yr Arglwydd, Llaferydd pa ûn a glowir <gap reason="missing" extent="4 pages">
                  <desc>〈4 pages missing〉</desc>
               </gap>
            </p>
         </div>
         <div type="letter">
            <pb n="160" facs="tcp:152441:85"/>
            <head>EPISTL <hi>PA<g ref="char:V">Ʋ</g>L yr Apoſtl at y LOADICEAID.</hi>
            </head>
            <p n="1">1 PAUL Apoſtl, nid o Ddyn, na thrwy Ddyn, eithr drwy Ieſu Griſt.</p>
            <p n="2">2 At y Brodyr y rhai ſydd yn <hi>Loadicea:</hi> Grâs a Thyngnhefedd a fytho gyad chwi oddiwrth Dduw yr Tad, ar Arglwydd Ieſu Griſt.</p>
            <p n="3">3 Ydd ydwyf fi yn diolch im Duw yn fy <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oll weddiau, am eich bod yn aros yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>igl yntho êf, ac yn i holl waith, gan <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>diſgwyl am ei addewidion êf hyd Ddydd Farn.</p>
            <p n="4">4 ¶ Ac na huder chwi drwy rai ſiariad<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>fuddiol, y rhai ſydd yn myned oddiam<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ylch i beri i chwi gwympo oddiwrth yr <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>fengil yr hon a bregethwyd ei chwi <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rwyddo fi.</p>
            <p n="5">5 O na bae ir rhai a ddyſcwyd geni fi, <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>lel gwaſaneuthu er bydd ei Efengil y <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wirionedd, a dyfod yn ddiwid mewn gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>redoedd da ei fywyd tragwyddol.</p>
            <p n="6">6 ¶ Ac o hyn allan ir amlygir fy rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ae ei, y rhai ir wyfi yn i diodde er mwyn <gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>riſt.</p>
            <p n="7">
               <pb n="161" facs="tcp:152441:86"/>
7 o<g ref="char:EOLunhyphen"/>herwydd pa ham ydd ydwyfi yn lla<g ref="char:EOLhyphen"/>wenhychu yn fy Nghalon, ac yn i gyfri yn Iachadwrieth tragwyddol.</p>
            <p n="8">8 Fel i gwelid hynny drwy eich Gweddiau chwi, a thrwy weithrediad yr Ysbryd Glân, pa ûn bynnag ai drwy Fywyd ai drwy Far<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth.</p>
            <p n="9">9 Canis mae genifi ewyllus a llawenydd mawr i farw yn Nghriſt, yr hwn drwy yr ûn<g ref="char:EOLhyphen"/>rhiw drugaredd a rydd i chwi gael yr ûn<g ref="char:EOLhyphen"/>rhiw Gariad, i fod o ûn Meddwl.</p>
            <p n="10">10 ¶ Gan hynny Frodyr anwyl, megis a<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i clowſoch pan oeddwn ei gyda chwi, hynn<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> cedwch a gorffenwch yn ofn Duw, fell<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> i cewch chwi Fywyd tragwyddol; can<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> Duw ai gweithia ac ai perffeithia êf yno<gap reason="illegible: missing" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> chwi yn ddi-oed.</p>
            <p n="11">11 ¶ Anwylyd, ymlawenhewch yn y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Arglwydd, a gochelwch y rhai ſydd y<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> chwenvchu ar ôl bidr elw.</p>
            <p n="12">12 Gwneler eich gweddiau chwi yn hy<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>bus ei Dduw, ac arhoſwch mewn ſiccir w<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>bodaeth o Griſt.</p>
            <p n="13">13 A gwnewch yr hyn ſydd gymheſur gweddol, iniawn a rheſymol; ar hyn a glo<gap reason="illegible: missing" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> ſoch ac a dderbyniaſoch, hynny cedwch <gap reason="illegible: missing" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> eich calonau, fellu i cewch chwi glôd.</p>
            <p n="14">
               <pb n="162" facs="tcp:152441:86"/>
14 Grâs Duw, an Harglwydd Ieſu Griſt, a fytho gyda eich Ysbrydoedd chwi oll, <hi>Amen.</hi>
            </p>
            <p>¶ Perwch Ddarllen yr Epiſtl yma ir <hi>Coloſied,</hi> a darlleniwch chwithau yr hyn a Scrifenwyd, <hi>Col.</hi> 4. 16.</p>
            <argument>
               <p>
                  <hi>Epiſtl</hi> Paul <hi>at y</hi> Loadiceaid <hi>a gafwyd yn y Bibl hynaf ar y Breintwyd yn</hi> Worms.</p>
            </argument>
         </div>
         <div type="commentary">
            <head>
               <hi>Ychydig yn mherthynas Marwolaeth</hi> PATL.</head>
            <p>PAUL gwedi i draddodi gan <hi>Nero</hi> yn rhwym at <hi>Longinus</hi> a <hi>Magiſtus,</hi> y pen Swyddogion, ac <hi>Aceſtus</hi> y Canwriaid, fel i bydde iddynt i arwen êf y tu ailan ir Ddinas, a fferi torri ei Ben êf.</p>
            <p>
               <hi>PA<g ref="char:V">Ʋ</g>L</hi> yn llawn or Ysbryd Glân, a Le<g ref="char:EOLhyphen"/>farodd Eiriau y Bywyd Tragwyddol, fel i bydde ei <hi>Nero,</hi> ac i bawb oll, gredu yn Ieſu Griſt, yr hwn ydoedd Frenin y Nefoedd ar Ddaiar, yr hwn a ddiniſtrae ogoniant y Byd a Thân.</p>
            <p>Ac fel ir oeddent hwy yn i dywys êf ymaith, <hi>Longinus, Magiſtus</hi> ac <hi>Aceſtus,</hi> a ddechreuaſant lefaru wrtho êf gan ddywedy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:punc">▪</g> 
               <hi>Dow aid i ni; O</hi> Paul, <hi>yn mha lef i mae y</hi>
               <pb n="163" facs="tcp:152441:87"/>
               <hi>Brenin hwnnw? A ffa lef ir ymddengus efe i chwi? A ffa fodd ir adnabyddwch chwi efe? A ffa beth a ddyru efe i chwi? Neu pa ddaioni a dowalld efe arnoch chwi? Gan eich bod chwi y Criſtnogion mor gadarn yn ei Garu efe, fel mewn un-modd na bydd i chwi gyd-uno an Crefydd ni, fel i galloch chwi fyw, a mwynhau daioni y bywyd hwn; Ond yn hytrach nar holl pleſerau, ir ydech chwi yn Ymhyfrydu yn cael eich arwain i farw er ei fwyn efe, drwy amriw Boenau: Canis mae hyn yn ymddangos i ni yn Gyfailornad mawr, gaſau y bywyd llawen yma, ac ymgowleidio yn eich holl ddymuniadau a Chyſtyddion a Marwolaeth.</hi>
            </p>
            <p>PAUL gan hynny a ddywedodd, O chwi Wyr Doethion, yn Blodeuo mewn Gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodeth, ymadewch allan or Tywyllwch ar Cyfeiliornad yn mha ûn i mae Ardderch<g ref="char:EOLhyphen"/>owgrwydd eich Dealldwrieth chwi gwedi i orchguddio a Thywyllwch, rhag i chwi weled y Gwirionedd, yr hwn ſydd yn gor<g ref="char:EOLhyphen"/>wedd yn guddiedig ynoch; dychwelwch gan hynny Lygaid eich Meddyliae at y Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>gwyddol Dduw, y gwir Oleini, fel i bythoch abl yn gyntaf eich adnabod eich hunain, ac fellu dyfod i fewn cydnabyddieth ar Brenin hwnnw drwy lawenydd, ac eich achyb chwi oddiwrth y Tân ſydd yn dyfod ar y Byd ac
<gap reason="missing" extent="1 page">
                  <desc>〈1 page missing〉</desc>
               </gap>
            </p>
            <pb facs="tcp:152441:87" rendition="simple:additions"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
